<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-03-13T03:40:38+09:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">group name</title><subtitle>discription</subtitle><entry><title type="html">フォイエルバッハ『キリスト教の本質』</title><link href="http://localhost:4000/2021/04/27/feuerbach.html" rel="alternate" type="text/html" title="フォイエルバッハ『キリスト教の本質』" /><published>2021-04-27T00:00:00+09:00</published><updated>2021-04-27T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/2021/04/27/feuerbach</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2021/04/27/feuerbach.html"><![CDATA[<h2 id="概要">概要</h2>

<p>フォイエルバッハと、関係する哲学者の年代については以下の通り。</p>

<ul>
  <li>ゲオルク・ヴィルヘルム・フリードリヒ・ヘーゲル 1770年8月27日 - 1831年11月14日</li>
  <li>ルートヴィヒ・アンドレアス・フォイエルバッハ　1804年7月28日 - 1872年9月13日</li>
  <li>カール・マルクス　1818年5月5日 - 1883年3月14日</li>
  <li>フリードリヒ・エンゲルス　1820年11月28日 - 1895年8月5日</li>
</ul>

<p>主著は</p>

<ul>
  <li>『キリスト教の本質』</li>
  <li>『将来の哲学の根本命題』</li>
</ul>

<p>の二つ。今回取り上げるのは『キリスト教の本質』。</p>

<p>『将来の哲学の根本命題』は、『キリスト教の本質』をコンパクトにまとめたような内容である。</p>

<p>フォイエルバッハは、一般にマルクス・エンゲルスとの関係で読まれることが多い。ヘーゲルとマルクスをつなぐ哲学者とされている。</p>

<blockquote>
  <p>フォイエルバッハは、なんといってもいくつかの点でヘーゲルの哲学とわれわれの見解との中間項となっているのに、このフォイエルバッハにはついぞふたたびたち帰るということがなかった。（エンゲルス『ルートヴィヒ・フォイエルバッハとドイツ古典哲学の終結』）</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>このような事情のもとで、ヘーゲル哲学とわれわれとの関係について、すなわち、われわれがどのようにしてこの哲学から出発し、どのようにしてそれから離れたかについて、手短かにまとめて叙述することがますます必要になってきているように私には思われた。同じように私には、われわれの疾風怒濤時代にヘーゲル以後の他のすべての哲学者たちにもましてフォイエルバッハがわれわれにあたえた影響をあますところなく承認することが、まだ返済されていない信用借りであるように思われた。（エンゲルス『ルートヴィヒ・フォイエルバッハとドイツ古典哲学の終結』）</p>
</blockquote>

<p>今回は、フォイエルバッハがヘーゲルをどのように否定し、唯物論にたどり着いたのかを考察してみたいと思う。</p>

<h2 id="ヘーゲル批判の構造">ヘーゲル批判の構造</h2>

<p>ヘーゲルの中心的な課題は、個人と社会との関係についてである。我々は、個人としての意識を持つと同時に、社会全体の一員としての意識も持っている。この二つはしばしば対立し、それが疎外として意識される。</p>

<p>これを分析するため、「主人と奴隷」という階級の存在について示したり、疎外労働について語ったり、労働による意識の発展について語ったりするが、その解決法は非常に観念的なものになる。ヘーゲルの世界観では、社会の発展や、個人の意識の発展を含む、すべてのものは、絶対精神の運動として説明される。疎外も、絶対精神がたどる一つの過程に過ぎず、絶対精神が展開することによって解決されるだろう。</p>

<p>フォイエルバッハは、このヘーゲルの絶対精神を批判する。それは、</p>

<ul>
  <li>神概念は、個人が民族全体に対して持つ意識が対象化したものである</li>
  <li>キリスト教の神も同様である。この神は疎外を生み、人間を惨めな状況に置く</li>
  <li>哲学で扱われる神は、キリスト教の神の一種でしかない。ヘーゲルの絶対精神も同様である</li>
</ul>

<p>という構造になっている。</p>

<h2 id="神概念一般の考察">神概念一般の考察</h2>

<h3 id="神は人間の作り出したもの">神は人間の作り出したもの</h3>

<p>-神は人間が作り出したものである
-神の性質は、民族全体の持つ偉大さを反映したものである</p>

<p>というのがフォイエルバッハの主張だ。</p>

<p>神は万能であるとされる。それは、個では実現できないことであっても、民族全体であれば実現できるからである。例えば、ある個人が獲得することのできる技術は限られている。音楽家であると同時に、医者でもあり、著述家である、というようにすべての技術を網羅していることはまずない。だが、これは一つの民族全体ならばできることだ。
神は永遠であるとされる。これについても、個であれば実現不可能だが、社会全体であれば可能だ。個は有限で死に絶えるが、社会全体としてはそうでないからだ。</p>

<blockquote>
  <p>新しい人間はすべていわば人類の新しい述語であり新しい才能である。人間が多ければ多いほど、それだけますます人類は多くの力や多くの特性をもっているのである。どの人間もおそらく万人がもっていると同じ力をもっている。しかしそれにもかかわらずこの力は、各人のなかでかくかくの規定を受け且つかくかくの性質を与えられるので、独特な新しい力として現れるのである。それ故に、神的規定の汲んでもつきない充実の秘密というものは、「無限に多様であり且つ無限に規定されることができるが、しかしまさにそのために感性的である存在者としての人間的な存在者」がもっている秘密以外の何物でもない。無限な存在者・実際に無限な存在者・規定を豊富にもっている存在者は、ただ感性のなかにだけ・ただ空間および時間のなかにだけ存在しているのである。真実にさまざまな述語があるところにはさまざまな時間がある。この人間は卓越した音楽家・卓越した著作家・卓越した医者である。しかしその人間が演奏・著述・治療を同時に行なうということは不可能である。もろもろの対立やもろもろの矛盾を一つの同じ存在者のなかで結合するための手段は、ヘーゲルの弁証法ではなくて時間なのである。</p>
</blockquote>

<p>各民族の神は、それぞれの民族において、偉大だと思われることを性質として持つ。その民族の性質を反映することになるわけだ。</p>

<blockquote>
  <p>人間に単なる自然人という述語が与えられる限りは、人間の神もまた単なる自然神である。人間が家屋のなかにとじこもっているところでは、人間はまた自分の神々をも神殿のなかにとじこめておく。神殿というものは単に人間が美しい建物に認めている価値が現象したものにすぎない。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>後期の教養あるギリシァ芸術家が始めて品位・大度・不動の平静さ・快活というような概念を神々の像のなかで具象化した。しかし彼らにとってはなぜにこれらの特性が神の属性・述語であったのか？なぜかといえば彼らにとってはそれらの特性がそれみずからで神性として認められていたからである。彼らはなぜにすべての不快で下劣な激情を排除したのであろうか？なぜかといえば彼らがそれらの激情を礼儀にかなわない或る物・品位をそこなう或る物・非人間的な或る物・したがって非神的な或る物と認めたからこそなのである。ホメロスの神々は食いもすれば飲みもする。すなわち飲食は神的な享受なのである。体力はホメロスの神々の特性である。ゼウスは神々のうちでいちばん力が強い神である。それはなぜであるか？なぜかといえば体力がそれ自身において或る光輝あるもの・或る神的なものと認められていたからである。戦士の徳は昔のドイツ人にとっては最高の徳であった。そのためにまた、昔のドイツ人の最高の神は軍神オーディンであり、[彼らにとっては]戦争が[根本法律または最古の法律]であった。神性がもっている特性ではなくて、特性がもっている神的性質または神性が、第一の真の神的本質（存在者）である。したがって、今まで神学や哲学によって神・絶対者・真実在と認められていたものは神ではない。</p>
</blockquote>

<h3 id="類的存在">類的存在</h3>

<p>その根拠として挙げていることの一つが、宗教を持つのが人間のみであることだ。人間と動物との相違点は、社会的な存在か否かである。人間は自己の意識とともに、民族全体という意識も持つ。だが、動物は自身についての意識しか持たない。</p>

<p>したがって、人間しか神を持たないのであれば、それは民族全体についての意識を反映したものだろう、ということになる。</p>

<blockquote>
  <p>宗教は人間が動物に対してもっている本質的な区別に基づいている。したがって、動物はなんらの宗教をももっていない。昔の無批判的な動物誌家たちはたしかに、象は他の賞賛すべき諸特性と共に、宗教心という徳をもそなえていると考えていた。しかし、象の宗教というようなものは、おとぎ話の世界のものである。最も偉大な動物学者の一人であるキュヴィエは、自分自身の観察に基づいて、象を犬より少しでも精神段階が高いものとみていない。
しかし、このように人間を動物から本質的に区別するものは何であるか？この問いに対する、最も単純であり且つ最も一般的であり、また最も通俗的でもある答えは、それは意識であるという答えである。けれどもここでいう意識は厳密な意味での意識である。なぜかというと、自己感情とか感性的な識別力とかいう意味での意識、さらには外的事物を一定の顕著なめじるしにしたがって判定するという意味での意識さえも、動物に認めないわけにはいかないからである。最も厳密な意味での意識はただ、自己の類・自己の本質性が対象になっているところの存在者のところにあるだけである。動物はたしかに個体としては自己に対象になっている。それだからこそ動物は自己感情をもっているのである。しかし動物は類としては自己に対象になっていない。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>したがって、動物はただ一重の生活を送るだけであり、人間は二重の生活を送る。すなわち、動物の場合には内的生活が外的生活と合一しているが、人間は内的生活および外的生活を送る。人間の内的生活は、自分の類・自分の本質に対する関係における生活である。人間は思惟する、すなわち人間は会話をする、人間は自分自身と話をする。動物は自分以外の他の個体がいなければ類の機能をひとつもはたすことができない、しかし人間は他人がいなくとも考えるとか話すとかいう類的機能――なぜかというと考えるとか話すとかは真の類的機能であるからである――をはたすことができる。人間は自己自身にとって私であり君である。人間は自己自身を他人の地位におくことができる。そしてそれはまさに、人間にとってはただ自己の個体性が対象であるだけではなくて、自己の類・自己の本質もまた対象であるからなのである。
動物とは区別された人間の本質は、ただ宗教の根底であるばかりではなくて、また宗教の対象でもある。しかるに宗教とは無限者の意識である。したがって、宗教は人間が自己の本質――そしてもとより有限で制限されている本質ではなくて、無限な本質――についてもっている意識であり、且つそれ以外の何物でもあることができない。実際に有限な存在者は無限な存在者に関してきわめてかすかな予感さえもっていない。</p>
</blockquote>

<h3 id="対象は自己の本質を反映する">対象は自己の本質を反映する</h3>

<p>もう一つの根拠が、何を対象として認識するかは、それを認識する者の本質に規定される、ということだ。</p>

<p>音楽を心地よいと思うためには、それを聞く主体が音楽への感受性を予め備えていなければならない。同様に、神を認識するには、予めそれを認識する者が、神への感受性を持っていなければならない。すなわち、認識する者が予め、神に帰されるような偉大な諸々の性質を知っている必要があるわけだ。ではそれをどこで知るかというと、人間社会において知る以外にないのである。</p>

<blockquote>
  <p>したがって、もし君が無限者を思惟するならば、そのとき君は思惟能力の無限性を思惟し且つ確証しているのである。そして、もし君が無限者を情感するならば、そのときは君は感情能力の無限性を情感し且つ確証しているのである。理性の対象とは自己自身にとって対象的な理性であり、感情の対象とは自己自身にとって対象的な感情である。もし君が音楽に対する感覚や感情を少しももっていないならば、そのときは君は最も美しい音楽のなかでもまた、君の耳の側を吹き去って行く風や、君の足の側を流れ去っていく小川のなかに聴く以上の何物も聴かないであろう。したがって、音調が君を感動させるときに君を感動させるものは何であるか？君が音調のなかで聴くものは何であるか？それは君自身の心情の声以外の何であるか？</p>
</blockquote>

<h2 id="初期のキリスト教">初期のキリスト教</h2>

<p>以上の一般的な考察をもとに、フォイエルバッハはキリスト教について分析する。キリスト教の神は、不幸な者が、自らを救う存在としてつくりだしたものである。</p>

<blockquote>
  <p>宗教の本質的な立場は実践的な立場である。すなわちここでは主観的な立場である。宗教の目的は人間の福祉・救い・浄福であり、神に対する人間の関係は人間の救いに対する人間の関係以外の何物でもない。すなわち、神とは魂の救いが実現されたものであり、または人間の救いや浄福を実現する無制限な威力である。他のどんな宗教もキリスト教ほど語調を強めて人間の救いを強調しなかった。キリスト教はとくにこの点で他の宗教から区別される。このためにキリスト教はまた自己を神の教説とは呼ばないで救いの教説と呼んでいる。しかしこの救いは現世的地上的な幸福や福祉ではない。反対に、最も深遠で最も真実なキリスト教徒は、地上の幸福は人間を神から引き離すが、それに反し現世の不幸や悩みや病気は人間を神のところへつれもどし、そしてそれ故にただこれらのものだけがキリスト教徒にとってふさわしい、といっている。それはなぜか？なぜかといえば不幸なときは人間はもっぱら実践的にまた主観的に考えているからであり、不幸なときは人間はもっぱら必要な一つのことに関係するからであり、不幸なときは神は人間の欲求として感じられるからである。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>神は本質的に、もっぱら宗教の対象であって哲学の対象ではなく、心情の対象であって理性の対象ではなく、心情の必要の対象であって思想の自由の対象ではない。かんたんにいえば神は、理論的立場の本質ではなくて実践的立場の本質を表現している対象であり存在者である。</p>
</blockquote>

<p>この神は、啓示という仕方で個の前にあらわれる。それが実在するか否かは、啓示を受けたものにとってはどうだっていいことだ。救いのために神は要請されたのであり、それを解決する存在であればそれで十分なのである。</p>

<blockquote>
  <p>宗教的心情は疑わない。宗教的心情は、他のものを見るために感官をもっているのではなくて、単に自分の表象を自分の外部で存在者として認めるために感官をもっているにすぎない。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>諸君よ！私はこのことをもう一度諸君にくりかえしていうために叫ぶのであるが、事実とは人びとがその真理性を疑わないような表象なのである。なぜかといえばその表象の対象はなんら理論の事象ではなくて心情の事象だからである。
そしてその心情は自分が願望したり信仰したりするものは存在することを願望しているのである。</p>
</blockquote>

<h2 id="キリスト教の変質">キリスト教の変質</h2>

<p>キリスト教は時代を経ることで変質し、人間の生活をより惨めなものにする。</p>

<h3 id="物質の軽視と疎外">物質の軽視と疎外</h3>

<p>キリスト教において存在するのは、神と個のみである。それ以外の中間部分は、徹底して軽視されることになる。実際に個へ恩恵を与える隣人の気遣い、他者への思いやり、社会の有用性といったものへの感謝は、神への感謝として現れるわけだ。</p>

<p>この状態が継続するに従い、個の労力がそれだけ神を富まし、より強力にする。逆に、人間はますます貧困になる。そして、強大になった神によって抑圧される。疎外状態が生じるわけだ。</p>

<blockquote>
  <p>神を富ませるためには人間が貧困にならなければならず、神が全であるためには人間は無でなければならない。しかしまた人間は自分自身は何物でもある必要がない。なぜかといえば、人間が自己から取り去るすべてのものは、神のなかで消えて行くのではなくて、維持されるのだからである。人間は自分の本質を神のなかにもっている。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>人間は、生活と人間とに向けられるべきあらゆる心術と、自分の最善のあらゆる力とを、欲求をもたない存在者のために浪費する。実際の原因は自主性をもたない手段になり、単に表象され想像されたにすぎない原因が真実の実際の原因になる。人間は他人が自分で犠牲をはらって提供してくれた恩恵のために神に感謝する。人間が自分の恩人に向って示す感謝は単に外見上の感謝にすぎない。その感謝は恩人に向けられるのではなくて神に向けられるのである。人間は神に対しては感謝の念をささげるが、しかし人間に対しては感謝の念をささげない。こうして宗教においては道徳的心術が没落する！</p>
</blockquote>

<p>さらに、キリスト教においては、学問や芸術に対する欲求が生じない。神において、そのような現世的な欲求はすべて満たされてしまうからだ。</p>

<blockquote>
  <p>このためにまた信心深い人は教養に対する欲求を自分のなかに少しももっていない。ヘブライ人はなぜにギリシァ人と異なって芸術や学問をもたなかったのだろうか？なぜかといえばヘブライ人は芸術や学問に対する欲求を少しももたなかったからである。そしてヘブライ人はなぜに芸術や学問に対する欲求をもたなかったのか？ヘブライ人にとってはエホバが芸術や学問に対する欲求を代替していたのである。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>私はわたしの神のなかに、あらゆる財宝と貴重品の総体をもち、知る値うちがあるあらゆるものの総体をもっている。しかるに教養は外部に依存しさまざまな欲求をもっている。なぜかといえば教養は感性的な意識や生命そのものや制限を再び感性的現実的な活動によって克服するのであって、宗教的空想の魔力によって克服するのではないからである。それ故にまたキリスト教は、すでにしばしば注意されたように、それの本質においては、文化や教養やのどんな原理も自己のなかにもっていない。なぜかといえばキリスト教は地上の生活の制限と重荷とをもっぱら空想によって克服し、もっぱら神のなかで・天国のなかで克服するからである。</p>
</blockquote>

<h3 id="書物の神">書物の神</h3>

<p>啓示は、時代が下ることでただの言葉にとってかわられる。</p>

<p>初期は、人間は啓示により、五感で神とつながっていた。個人的な苦悩を解決する神が要請されたのだから、それで十分だったのだ。だが、啓示を受けた者はいずれ死ぬ。結果、啓示を受けた者の書いた文書だけが残り、それだけが個と神の唯一の結びつきとなる。それによって感じられる神は、ただの抜け殻でしかないわけだ。啓示の神においては存在した一体感が失われる。さらに、特定の時代に、特定の状況で啓示された言葉を普遍化するため、詭弁、迷信が生じるだろう。</p>

<blockquote>
  <p>しかし啓示に対する信仰はただ道徳的な感覚および趣味――すなわち徳の美学――を腐敗させるだけではない。啓示に対する信仰はまた人間のなかにある最も神的な感覚――真理に対する感覚・真理に対する感情――をも毒する、そうだ殺してしまう。神の啓示は一定の一時的な啓示である。神は紀元何年かにたった一度だけ自分を啓示した。そしてそれはもとより、あらゆる時代や場所やに――すなわち理性や類に――対してではなくて、一定の制限された個人に対してである。啓示は、場所的にまた時間的に限定されたものであって、他の人びとに対してもまたその享受がそこなわれないでめぐまれるためには、文書によって保存されなければならない。それ故に、啓示に対する信仰は同時に――少なくとも後世の人びとにとっては――書かれた啓示に対する信仰である。しかし、必然的に時間性と有限性とのあらゆる条件のもとで編まれた歴史的な書物に、絶対的普遍的に妥当する永遠な言葉の意義をもたせる信仰の必然的な帰結および働きは、迷信と詭弁である。</p>
</blockquote>

<h3 id="命令としての神">命令としての神</h3>

<p>神と個のみが存在する世界観においては、神の言葉は命令となる。</p>

<p>ここでは、神を信じるか、信じないかが最も重要になる。他のことに寛容であっても、ここでは例外はない。異教徒を容認する余地は存在しないのだ。それは、キリスト教が本来的に持っていた、愛と矛盾することになる。普遍的な愛は消え、異教徒の弾圧が容認されることになるわけだ。</p>

<blockquote>
  <p>信仰は本質的に、限定された信仰である。ただこの限定性における神だけが真の神である。このイエスがキリストであり、真実な唯一の予言者であり、神のひとり子である。そして、もし君が君の浄福をとり逃がしたくないと思うならば、この限定されたものを信じなければならない。信仰は命令的である。それ故に、信仰が教義として固定されることは必然的であり、信仰の本質のなかに含まれている。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>信仰はたしかに食物、および信仰に無関係なその他の事物においては寛容であるが、しかし信仰の対象に対する関係においては決してそうではない。キリストに賛成しない人はキリストに反対する人であり、キリスト教的でないものは反キリスト教的である。</p>
</blockquote>

<h2 id="思弁哲学">思弁哲学</h2>

<p>キリスト教に由来する、人間の惨めな状況はプロテスタンティズムによって克服はされた。だが、理論的にはいまだ継続している。</p>

<p>そして、哲学もキリスト教の枠内にとどまっている。それは宗教の残滓にすぎない、というのがフォイエルバッハの立場だ。</p>

<blockquote>
  <p>宗教にとって彼岸的であり対象的でない神を合理的あるいは理論的に加工し解明したものが、思弁哲学である。（『将来の哲学の根本命題』4）</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>思弁哲学の本質は、合理化され、実現され、現在化された神の本質以外の何ものでもない。思弁哲学は、真の、首尾一貫した、理性的な神学である。（『将来の哲学の根本命題』5）</p>
</blockquote>

<h3 id="哲学の神は宗教の神の一種">哲学の神は宗教の神の一種</h3>

<p>宗教における神とは、自身にとって最も本質的、神的であると思われる性質を反映させたものである。そしてそれは、民族の持つ全能さだとか、自己の困窮を救う性質だとかを反映させたものになっていた。</p>

<p>哲学における神は、哲学者が最も重大だと考える、「思考」という自己の本質を反映させたものである。</p>

<p>当然、それは本来の宗教において考えられた神の性質と矛盾することになる。哲学者の神は、人間的な要素、心情的な要素を含まないからだ。こうして、「擬人化」「三位一体」「奇跡」「啓示」などの、本来の宗教では当然で証明不要なものが謎となり、課題として取り組むことになる。結果、無意味で、複雑で、詭弁にまみれたものができあがることになる。こうして、宗教自体が意味不明なものになってしまうのだ。</p>

<blockquote>
  <p>神としての神――すなわち、有限でない存在者・人間的でない存在者・物質的でなく規定された存在者・感性的でない存在者としての神――は、単に思惟の対象にすぎない。このような神は非感性的な存在者・形態をもたない存在者・とらえ難い存在者・形象をもたない存在者であり、抽象的で否定的な存在者である。このような神はただ抽象と否定とによって認識される――すなわち対象になる――だけである。それはなぜか？なぜかといえば、そのような神は思惟力――一般に、人びとはそれを勝手な名でよんでいいが、人間に理性や精神や知性を意識させるところの力または活動――の対象的本質以外の何物でもないからである。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>神そのものについては人びとはどんな心象（形象）も作ることができない。しかし君は、悟性や知性について心象（形象）を作ることができるか？悟性や知性は形態をもっているか？悟性や知性の活動は最もとらえ難い活動・最も表現し難い活動ではないか？神は不可解である。しかし君は知性の本質を知っているか？君は秘密をたくさんもっている思惟操作や、自己意識のかくれた本質を探求したか？自己意識は謎のなかの謎ではないか？</p>
</blockquote>

<h3 id="ヘーゲル">ヘーゲル</h3>

<p>絶対精神は神の一種である。絶対精神ははるか昔から存在し、宗教、社会全体の意志、個々人の意志において、個々の段階において限定された姿で自己をあらわすとされる。しかしこれは、実際には民族全体、あるいは社会全体に対して持つ意識の反映に過ぎない。</p>

<p>こうして、ヘーゲルの絶対精神は否定されることになる。</p>

<blockquote>
  <p>神の人格性とはこうして、人間が自分自身の本質の規定と表象とを、他の本質（存在者）――人間自身以外の本質（存在者）――の規定と表象とにするために用いる手段である。神の人格性はそれ自身、人間の人格性が疎外され対象化されたもの以外の何物でもない。
人間が神についてもっている意識を神の自己意識にするヘーゲルの思弁的教説もまた、右のような自己疎外の過程に基づいている。神はわれわれによって考えられ知られる。このように神が考えられるということは思弁哲学にしたがえば神が自己を考えるということなのである。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>さてしかし、ヘーゲルの教説のなかでいわれているように、もし神に関する人間の意識が神の自己意識であるならば、そのときそうだ人間的意識はそれ自体においてすでに神的意識である。したがって君はなぜに、人間から人間の意識を疎外し、そしてそれを人間から区別された或る存在者――或る客体――の自己意識にするのか？なぜに君は、本質を神に帰属させ、人間にはただ意識だけを帰属させるのか？神は自己の意識を人間のなかにもち、人間は自己の本質を神のなかにもっているのか？神に関してもっている人間の知は神が自己自身に関してもっている知か？それはなんという分裂であり矛盾であろう！それを転倒せよ！そうすれば君は真理をもつことになるのである。すなわち、人間が神に関してもっている知は、人間が自分に関して――自分自身の本質に関して――もっている知である。</p>
</blockquote>

<h2 id="現状の分析">現状の分析</h2>

<p>ヘーゲルに至っても、宗教は克服されていない。神が生き残っていることにより生じる害悪が、諸々の歪みを現在も生じさせている。</p>

<p>神に感謝が捧げられる横では、隣人への感謝、社会的な道徳、愛といったものが犠牲にされている。他者や社会との真のつながりは失われ、神からの命令によってでしか他者とはつながることができない。真理は貶められ、感性的な欲求は、来世への欲求により抑えつけられている。このような、欺瞞的で惨めな状況に人間は陥っているわけだ。この状況を覆そう、というのがフォイエルバッハの結論となる。</p>

<blockquote>
  <p>私は信仰と愛との間の矛盾を展開した。そしてわれわれはこの矛盾のなかに、キリスト教――宗教一般に特有な本質――を超克する必要があるということの、実際的で手に取るように明らかな根拠をもっている。われわれは、宗教の内容と対象とが徹頭徹尾人間的なものであることを証明し、神学の秘密は人間学であり神の本質の秘密は人間の本質であるということを証明した。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>それ故に次のような公然たる告白および白状は歴史の必然的な転回点である。すなわち、神の意識は類（人類）の意識以外の何物でもないという告白および白状、人間はただ自分の個体性または人格性の制限を超克することができまた超克すべきであって自分の類の本性や本質規定やを超克することができずまた超克すべきではないという告白および白状、人間は人間的本質（存在者）以外のどんな本質（存在者）をも絶対的神的な本質（存在者）として思惟し感知し表象し情感し信仰し意欲し愛し尊敬することができないという告白および白状は、歴史の必然的な転回点である。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>宗教は人間の最初の自己意識である。宗教が神聖であるのは、それがまさに最初の意識の伝承であるからである。しかし、宗教にとって最初のもの――神――は、すでに私が証明したように、それ自体においては――真理にしたがえば――第二のものである。なぜかといえば神は単に人間の本質が人間自身にとっての対象的になったものにすぎないからである。そしてそれ故に、宗教にとって第二のもの――人間――は第一のものとして認められ且ついいあらわされなければならない。人間に対する愛は決して派生的な愛であってはならない。人間に対する愛は根源的な愛にならなければならない。ただそのときだけ愛は真実で神聖な信頼すべき威力になるのである。もし人間の本質が人間の最高の本質であるならば、そのときは実践的にもまた最高且つ第一のおきては人間に対する人間の愛でなければならない。人間は人間にとって神である――これは最上の実践的根本命題であり、世界歴史の転換点である。</p>
</blockquote>

<h2 id="唯物論へ">唯物論へ</h2>

<h3 id="マルクスエンゲルス">マルクス・エンゲルス</h3>

<p>ヘーゲルの絶対精神が否定された結果として、絶対精神を介さず、物質の運動のみによって、人間の意志の運動、社会の変化が説明されることになる。こうして、唯物論に至るわけだ。</p>

<blockquote>
  <p>フォイエルバッハがすすんだ道は、一人の――もちろんすっかり正統派であったためしはない――ヘーゲル主義者が唯物論へすすんだ発展の道である。この発展は、一定の段階に達すると、彼の先行者の観念的体系との完全な決裂をひきおこすことになる。抵抗しようのない力で押しまくられて、ついにフォイエルバッハは次のような認識に到達しないわけにはいかなかった。ヘーゲルの「絶対的理念」の先世界的存在とか世界の存在以前の「論理的諸カテゴリーの先在」とかいうようなものは、世界外の創造主への信仰の空想的な残りものにすぎない。われわれ自身がその一部である、感覚的に知覚できるこの物質的世界が、唯一の現実的なものである。われわれの意識と思考は、どんなに超感覚的に見えようとも、ある物質的な肉体的な器官、つまり脳髄、の所産である。物質は精神の所産ではなくて、精神がそれ自身物質の最高の産物にすぎないのである。（エンゲルス『ルートヴィヒ・フォイエルバッハとドイツ古典哲学の終結』）</p>
</blockquote>

<p>ここから導かれることが二点ある。</p>

<p>一つが、疎外の問題だ。ヘーゲルの理論であれば、それは絶対精神に至ることで解決できるが、それが無効になってしまった。これにどう対処するか、という問題が再び提起されるわけである。</p>

<p>もう一つが、歴史を展開する原動力についてだ。ヘーゲル哲学においては、歴史の発展は絶対精神による自己展開という、一種の目的論で説明された。だがいまや、絶対精神は否定され、人間社会のみが残っている。必然的に、人間社会のうちにその原動力を求めることになるわけだ。</p>

<p>こういった課題に、マルクス・エンゲルスが取り組むことになる。</p>

<h3 id="フォイエルバッハの限界">フォイエルバッハの限界</h3>

<p>ただ、フォイエルバッハはこのような考察には踏み込んでいない。将来の人間が到達するだろう輝かしい未来に思いを馳せ、現状はどうにもならないと嘆く態度にとどまっている。</p>

<blockquote>
  <p>私がこれを『将来の哲学の根本命題』と名づけたわけは、現代は一般に洗練された幻想と、意地わるい偏見の時代であるために、単純な真理を――この根本命題はこれらの真理から抽象されたものである――まさにその単純さのために、理解することができず、ましてその価値をみとめることはできないからである。
将来の哲学は、哲学を「死んだ魂」の国から、肉体をもった、生きた魂の国へふたたび導き入れるという課題を、つまり、哲学を神々しい、何の欲求もない思想の法悦から、人間的悲惨の中へ引きおろすという課題をもっている。この目的のためには、それは、人間の知性と人間の言葉以上の何ものも必要としない。純粋にそして真に人間的に思考し、誤り、行為することは、しかし、来るべき世代にはじめて許されている。目下の急務は、まだ人間を描くことではなく、かれをその落ちこんだ泥沼から引きだすことである。（『将来の哲学の根本命題』）</p>
</blockquote>]]></content><author><name>tukasa</name></author><category term="Feuerbach" /><summary type="html"><![CDATA[概要]]></summary></entry><entry><title type="html">一時間でわかる近世哲学史</title><link href="http://localhost:4000/2021/04/20/tetsugakushi.html" rel="alternate" type="text/html" title="一時間でわかる近世哲学史" /><published>2021-04-20T00:00:00+09:00</published><updated>2021-04-20T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/2021/04/20/tetsugakushi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2021/04/20/tetsugakushi.html"><![CDATA[<h1 id="デカルト">デカルト</h1>

<p>Rene Descartes 1596 - 1650</p>

<h2 id="懐疑の構造">懐疑の構造</h2>

<p>デカルトは、確実なものを見つけるために懐疑を行う。その際、少しでも疑いうるものは偽と判断する、徹底的な態度を取る。</p>

<p>日常的な感覚に基づく判断からはじめ、身体的感覚、数学的真理と順に疑う。これらについては、それぞれ疑う理由を見出すことができた。だが、「我の存在」についてはそれができなかった。こうして「我思う故に我あり（コギト・エルゴ・スム）」という境地に至る。『省察』はこのような構成になっている。</p>

<p>これを説得力のある議論だと思う人は少ないはずだ。「デカルトが頭の中で考えてそうなっただけでしょ」「やろうと思えばそれも否定できるんじゃないの」と思うのではないだろうか？だが、それは間違いだ。</p>

<p>デカルトの懐疑の真意を知るためには、デカルトが誰を対象に、どのような方法を用いて議論したのかを知っておく必要がある。対象者は「すべてについて疑うことができる」と自負する懐疑論者であり、方法は「相手の用いる言葉と、相手の認める原理のみを用いて一致を積み重ねる」総合的方法である。</p>

<p>この観点で、先の議論を見直してみよう。</p>

<ul>
  <li>デカルト「遠くから見たら四角い塔が、近くにいったら実は丸かったということがあるだろう。したがって日常的な感覚に基づく判断は信用できないのだ」</li>
  <li>懐疑論者「そのとおりだ」</li>
  <li>デカルト「服を着ている、紙を手にしているといった身体的感覚については、確実だと思うかもしれない。だが、夢においてはそれは偽でありえる。したがって身体的感覚も疑わしい」</li>
  <li>懐疑論者「そのとおりだ」</li>
  <li>デカルト「2+3=5といった数学的真理については、夢でも疑えないと思うかもしれない。しかし、もしかすると欺く神が存在して、私が計算するたびに一々私の精神に作用し、判断を誤らせているかもしれない。したがって、数学的真理も疑わしいと言える」</li>
  <li>懐疑論者「君もなかなかやるね、デカルト君!」</li>
</ul>

<p>このように、しつこく実例と確認を積み上げたうえで、デカルトは次のように懐疑論者に問いかける。</p>

<p>私達は三つの懐疑を順番に行ってきたが、そこで実際に行っていたことは「提示された主張に対して、それに反する事物を想定する」ことではなかっただろうか。すなわち、日常的な感覚に基づく判断には「過去に誤った例」を、身体的感覚には「夢」を、数学的真理には「欺く神」を、というように。懐疑は無条件に行えるものではない。提示された主張を否定する事物を頭の中で思い浮かべ、その上で「私はこれについて疑う」と言っていたのである。逆に言えば、否定する事物を想起できないものについては、それが真だと認めていることになるわけだ。</p>

<ul>
  <li>デカルト「さて、今までの例からも分かるように、懐疑という行為が実際に意味しているのは、その反対事物を想起する、ということではないか。それとも君は、そうでない懐疑をしたことがあるかね」</li>
  <li>懐疑論者「……」</li>
  <li>デカルト「ならば、反対事物を想起できないものについては、君も真だと認めているということではないかね。君の懐疑は、何にでも通用する第一原理では決してない。その使用に際して注意を払っていなかったから、第一原理だと思い込んでいたにすぎない」</li>
  <li>懐疑論者「……」</li>
</ul>

<p>一々例を挙げ、丁寧に懐疑を行ったのは、相手の逃げ道をなくすためだったのである。このような仕方で議論をすると、相手は反論をすることが構造的にできない。先に自分が同意したことと矛盾してしまうからである。導かれた結果が自分にとって不都合なものであったとしても、それに対して不同意を示せば次のように言われてしまうだろう。</p>

<ul>
  <li>「私達は、懐疑が実際にはどのようなものかを、実例を見ながら丁寧に考察してきたではないか。それについてあなたは一々同意していたではないか。それなのに今更、懐疑が何かについて問題にしようというのか？」「さっきまでしていた議論がどんなものだったかを君が忘れたというのなら、もう一度やってあげようか？そこで、私がどのような例を出し、君がどんな風にそれに同意したかを再現してあげよう」「私達が行った懐疑のうち、どれを認めて、どれを認めないのか言ってくれるかい？三つしか懐疑はしてないんだ、指摘できるだろう？」「反対概念を想起しない懐疑があるというのなら、その実例を挙げてくれないかな？」「あなたは懐疑の内実について何も考えておらず、口先だけで懐疑すると言っているんじゃないか？」</li>
</ul>

<h2 id="我思う故に我あり">我思う故に我あり</h2>

<p>そして最後に、我の存在が確かなものであるという同意を、懐疑論者から奪取する。</p>

<p>デカルト「では、考えている限りにおいての我、について考えてみよう。ここまで一致してきたことからして、もし君が「我の存在」を疑うなら、それに反する事物を想定しなければならない。君は、そのようなものを挙げることができるだろうか。「過去に誤った経験」でも、「夢」でも、「欺く神」でも、その他何でもいい。もしできたなら、それが何かを具体的に言ってくれ。もしできないなら、「我の存在」は真だと君も認めていることになるね？」</p>

<h2 id="明晰判明の規則">明晰判明の規則</h2>

<p>また、この過程により「反対事物を想起できないものは真である」が第一原理の座を得ることになる。これは、明晰判明の規則と呼ばれる。これまで、懐疑論者が「すべては疑いうる」を第一の原理としていたのは、懐疑の内容について真面目に考察しなかったことに由来する勘違いでしかない。懐疑論者は、懐疑が実際に何を意味するかも知らず、口先で「私は疑う」と言っていただけだったのである。</p>

<h2 id="神の存在証明">神の存在証明</h2>

<p>これで話が終わったのならスッキリするのだが、そうはいかない。なぜなら、「我の存在」は実際は脆弱で、すぐに否定されてしまうからだ。</p>

<p>デカルトは一室に閉じこもり、数日を通して暖炉の前に座って省察をし、我の存在を証明した。たしかに上の議論は、外的なものに全く邪魔されないそうした状況ならば、通用するかもしれない。だが、一歩外に出たらどうだろう。冷たい外気が体を震わせ、体調の悪化が意識させられる。生活の糧を稼ぐために他者や組織と接する必要があり、そこで従属を強いられる。自己を否定しうる、自己と異なる原理に従うものの総体、すなわち自然全体に出会うのである。</p>

<p>先の過程で導かれた「我」は、その本性について考えたときに、そこから存在を切り離して考察することができないものである。このようなものは、実体と定義される。今、意識されている自然全体についても、それが実体であると認めざるを得ないだろう。</p>

<p>さらにこれは、「我」と「自然全体」の相互関係の考察に至るだろう。我は、自然全体の内部にあり、それに従属するものなのではないだろうか。我を実体と判断したのは、自然全体を意識しなくても済む、特殊な環境下にいたからに過ぎないのではないか。我を実体としたのは不当な普遍化であり、ただの勘違いではないか。こうした考察に至るのである。</p>

<p>この問題を解決するために必要になるのが、神の存在証明だ。</p>

<p>我と自然全体という二つの実体の上位に、同じく実体性を持つものが存在し、それがこの両者を産出した。そしてそのあとも、両者の併存を可能にしている。こう考えれば、矛盾は解消される（ように見えるかもしれない）。その上位の実体を、デカルトは神と名付けるわけだ。</p>

<p>神の存在証明を一度してしまえば、たとえ暖炉の側を離れ、外に飛び出し、自分を否定し得る自然全体を意識しても、我の実体性を否定しなくて済む。「確かに私はそこに含まれるように見えるかもしれないし、それに否定されえるように見えるかもしれない。でもね、それはそう見えるだけなんだよ」と言って合理化できるわけだ。</p>

<h2 id="心身二元論">心身二元論</h2>

<p>この神の存在証明の鍵になるのが、心身二元論である。</p>

<p>デカルトは物体を貶め、それが精神から生み出されたものだと主張する。</p>

<blockquote>
  <p>物体的事物の観念において明晰かつ判明であるもののうち、若干のもの、すなわち、実体、持続、数、その他これに類するものは、私自身の観念からとりだされたように思われる。</p>
</blockquote>

<p>また、精神と物体とが全く異なったものであり、精神の微細な作用を物体は生み出すことができないと主張する。</p>

<blockquote>
  <p>そして私は、両親とか、神ほど完全ではない何か他の原因によって、生み出されたのかもしれない。いな、けっしてそうではないのである。（中略）私の原因として結局、どのようなものがわりあてられるとしても、それはまた考えるものであり、私が神に帰するすべての完全性を有するものである、と認めなくてはならないのである。</p>
</blockquote>

<p>こうして、精神と物体とは全く別物であり、かつ物体は精神に劣ったものだという二元論を受け入れさせる。すると、精神が自然全体の一部であるわけがないし、従属的なものでもない、となるわけだ。我の不完全性の意識から、自然全体を唯一の実体として確信する過程が歪められ、</p>

<ul>
  <li>我は不完全である→自然全体が唯一の実体であり、我はその一部である</li>
</ul>

<p>が成り立たなくなる。そして、</p>

<ul>
  <li>我は不完全である→だが自然全体はその原因ではない→上位の実体である神が存在する</li>
</ul>

<p>という仕方で、神の存在が証明されるわけである。</p>

<h2 id="神の存在論的証明">神の存在論的証明</h2>

<p>心身二元論に基づくアポステリオリな神の存在証明とは別に、デカルトは「存在論的証明」あるいは「アプリオリな証明」と哲学史において呼ばれる証明をしている。哲学史的に取り上げられるのは、ほぼこの証明だ。その内容を見てみよう。</p>

<blockquote>
  <p>確かに私は、神の観念を、すなわち最も完全な存在者の観念を、どんな形の観念、あるいはどんな数の観念にも劣らず、私のうちに発見するのである。さらに私は、つねに存在するということが神の本性に属することを、あるいは形もしくは数について私の論証することが、その形もしくはその数の本性に属することを理解する場合に劣らず、明晰にかつ判明に理解するのである。</p>
</blockquote>

<p>神の本性には存在が含まれるから、神は存在するという証明だ。</p>

<p>ここまでの考察を追ってきた者にとっては、「何を今更」という印象を持つだろう。「我思う故に我あり」を導いた段階で、我の本性が存在を含むものであることを証明したではないか。そのあともずっと、「本性が存在を含むもの」すなわち実体についての話をしていたではないか。その話を前提にして神についての考察をしていたのに、いまさらそんな定義段階の話をして何の意味があるんだ。このように思うはずである。</p>

<p>しかし、神の存在証明を求める者への回答としては、アプリオリな証明の方が、アポステリオリな証明よりも問題意識に適っているのだ。だからデカルトは、わざわざこの証明を追加しているのである。</p>

<p>神の存在を疑う者がいるのはなぜか。それは、アポステリオリな証明を知らないからではない。実体を諸事物と混同しているからである。我々は、犬、猫、人間、植物、椅子、机などといった諸事物に囲まれている。それらは、移ろい、複数で、消滅する、という共通点を持ち、それゆえ存在しない状態を考えることも容易である。例えば犬であれば、それが産まれる前の状況なり、死んだあとの状況なりを想起することができるだろう。これは、猫でも、椅子でも、机でも、何にでも共通する。我々は普段関わるのは、そのような「存在と本質が分離できる」ものなのだ。</p>

<p>それゆえ、「存在と本質が分離できる」ことが普遍的で何にでも通用する原理だと思い込んでしまう。そうして、内実をまともに考慮することもなく、実体にもこの原理を適用してしまうわけだ。懐疑論者が、「全ては疑うことができる」と思い込み、それを第一原理に置いていたように。「存在と本質が分離できないもの」があることは、実際には皆が認めていることである。ただ、先入観によってこの事実を認識できていないだけなのだ。</p>

<p>だから、神の存在証明を求める者に対して、アポステリオリな証明をしてもあまり意味がないのである。問いへの答え、という点では完璧だが、そもそも質問者は自分の質問の意味を分かっていないのだ。神の定義を知っていたなら、このような無意味な質問をするわけがないからである。</p>

<p>したがって、定義の確認に過ぎないアプリオリな証明の方が、質問者への答えとしては適切で、問題意識に即したものになるのである。</p>

<p>デカルトの意図がそのようなものであることは、デカルト自身が述べている。少し見てみよう。</p>

<blockquote>
  <p>もっとも、この証明は、一見したところ、まったく平明であるとはいえず、むしろ詭弁であるかのようにも見える。それというのも、私は、神以外のすべてのものにおいて存在を本質から区別することに慣れているため、神の存在もまた神の本質から切り離されうるのだ、かくて神は存在しないものと考えられうるのだ、とたやすく信じてしまうからである。
これは、私の思惟によってもたらされる事態ではない。すなわち、私の思惟が事物に必然性を課するのではない。反対に、事がら自体の必然性が、すなわち、神の存在の必然性が、私を決定してそのように考えさせるのである。というのは、翼のある馬を想像することも翼のない馬を想像することも私の自由になるのとは違い、存在を欠いた神を考えることは私の自由にはならないからである。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>私がどのような証明の理由を用いるにしても、つねに帰着するところは、私が明晰に判明に認識するもののみが私をまったく確信せしめる、ということなのである。そして、私がそのように認識するもののうちには、だれにも明瞭なものがあるけれども、しかしまた、もっと立ち入って考察し注意深く研究する人々によってしか発見されないものもある。
神についてはどうかといえば、もし私がいろいろな先入見によって心を曇らされていなかったなら、そして、感覚的事物の像が私の思惟をすっかり占領していなかったなら、神ほどすみやかに、もしくは神ほどたやすく、知られるものは、何もなかったはずである。なぜなら、最高の存在者があること、すなわち、その本質に存在が属するただ一つのものであるところの神が存在するということ、このこと以上に自明なことがほかにあろうか。</p>
</blockquote>

<p>アプリオリな証明を詭弁だ何だという者に対して、デカルトは次のように思ったはずだ。「コギトの過程ちゃんと理解しろ」「もう一度読み直せ」「読み飛ばすな」「先入観なんとかしろ」「理解したふりしてここまで読むな」</p>

<p>しかし、デカルトの注意にも関わらず、やはり後世の哲学者はデカルトの証明を誤解した。コギトの過程すら理解できなかった者が、アプリオリな神の存在証明の箇所だけを取り上げて、「万能で存在する性質を持っているものを想像すれば、それだけでそれが存在するようになる」証明だと解釈してしまったのだ。有名なところでは、カントがそうである。しかしそれは、『省察』をきちんと読んでいないか、あるいは読んでいても理解していないかのどちらかなのである。</p>

<h1 id="スピノザ">スピノザ</h1>

<p>Baruch De Spinoza 1632 - 1677</p>

<p>スピノザは、デカルトの方法論を受け継いだ上で、デカルトを否定した哲学者である。</p>

<p>スピノザは、デカルトと同じ道をたどり実体概念にたどり着いた後、決定論に至る。あるのは自然のみであり、精神はその一部でしかない。精神が独自の原理であるかのように見えるのは、それを動かしている原因について無知だからに過ぎない、と。</p>

<p>その上でデカルトを批判するのだが、その際スピノザは次のように考える。自分とデカルトとは、実体概念にたどり着き、「唯一の実体が存在する」とした。ここまでが共通点である。その後デカルトは、それが物体的実体と精神的実体の二つを産出した、と言い出した。これが相違点である。この相違は、デカルトが実体概念について曖昧であることに起因するだろう。</p>

<p>そこで、スピノザはデカルトに対して総合的方法を使い、実体概念の明確化を行う。君は実体を、「他のものを要しない独自の原理で動くものである」と定義しているだろう。そしてそれは「複数性」とは矛盾するし、「実体が実体を産出する」ことなどありえないだろう、と。こうして実体概念について一々詰めていった上で、改めて「唯一の実体である神が存在する」という一致点を確認する。そうすると、デカルトは黙るしかなくなるのだ。</p>

<p>こうして、唯一の実体である神の存在を認めた時点で話は終わる。万物は神のうちに含まれており、他の実体は存在しない。精神もそのうちの一部でしかない。これは、神という語を使ってはいるが、決定論と同じだ。ただ、「相手の用いる言葉と、相手の認める原理のみを用いて一致を積み重ねる」総合的方法を使ったために、デカルトが用いた「神」という言葉が残ってしまったのである。</p>

<h1 id="ライプニッツ">ライプニッツ</h1>

<p>Gottfried Wilhelm Leibniz 1646 - 1716</p>

<h2 id="精神を複数認めることで生じる難問">精神を複数認めることで生じる難問</h2>

<p>ライプニッツは、デカルトの理論を引き継ぎ、それを先に進めた哲学者である。</p>

<p>先のデカルトの理論には欠点があった。それは、精神を一つしか想定していないことである。精神を保持する人間は世界には多数存在する。それなのに、デカルトは「神、精神、物体」の三つの相互関係しか考察していないのだ。</p>

<p>だが、精神を複数認めてしまうと、いくつもの難問に突き当たることになる。例えば、個々の人間は、それぞれ独自の原理で動いているのに互いに影響しあっている。このことはどう説明されるのか。また、死後の世界についての説明が必要になる。人間は日々多数死んでいく。それが死後も残るとしたら、世界は精神で溢れてしまうのではないだろうか。それに、人間は多数生まれるが、それはどこから生じるのだろう。無から作られるのか、それとも別の場所から来るのだろうか。あと、植物や動物にも精神の存在を認めていいのだろうか。認めるとして、それと人間の精神との間に相違はあるのだろうか。</p>

<h2 id="モナドと微小表象">モナドと微小表象</h2>

<p>ライプニッツは、これを微小表象というアイデアで克服しようとする。</p>

<p>表象とは、要はイメージのことである。目の前にコーヒーカップがあるとすればコーヒーカップの表象を、朝に食べたパンを思い出せばパンの表象を持つ、というように言えるわけだ。</p>

<p>この表象は、意識できないくらい微小な表象によって形成されている。それには、明確なもの、曖昧なもの、全く意識されないもの、というように各種の段階がある。起きている間は明確な表象を持つが、寝起き時や酩酊時には曖昧な表象しか持たない、というように。この微小表象が集まってできたのが人間精神である。私の精神がまずあり、そこから個々の表象が生じるのではない。逆なのだ。だから、今私が思い描いている表象は、もしかするとかつて誰かの精神を構成していたものなのかもしれない。その誰かとは人間に限らず、動物や植物である可能性もあるわけだ。</p>

<p>このように想定すると、先の難問を解決することができる。例えば死は、精神を構成する微小表象が非活発化した状態と定義できる。生と死の間には明確な違いはない。それは覚醒時と睡眠時の違いに近いものだろう。</p>

<p>また、人間と動物、植物との相違についても説明できる。どれも微小表象によって成り立っている点では同じだが、その精神を構成する表象が明確か、曖昧かという点で異なる。動物は人間よりも曖昧な表象を多く持っており、植物はさらに曖昧な表象を持っているわけである。</p>

<p>さらに、精神が死後どこに行くのか、という問題も解決する。あるのは微小表象のみであり、それは新たに創造されることも、消え去ることもない。私の精神を構成していた微小表象は、私の死後、また別の人間か、あるいは動物、植物の精神を構成することになるだろう。</p>

<p>こうして形成される精神は、モナドと呼ばれる。それが指し示す範囲は広く、人間以外に、動物、植物も含む。モナドとは、精神的実体が微小表象によって成り立っていると仮定した場合の呼び名なのである。</p>

<p>微小表象とは、つまりは微小物質のアナロジーだ。物質が無数の微小物質によって構成されていると想定することにより、物質の複雑な運動を一様に説明することが可能になった。これと同じことを、ライプニッツは精神に適用しようとしたわけだ。もちろん微小表象はただの想定であり、確認できるものではない。だがそれは微小物質だって同じことじゃないか、というわけである。</p>

<p>微小表象を使っても説明がつかない箇所は、予定調和で説明する。神がモナドを創造した時、同時にその相互関係も考慮した。それは相互に影響を与えあっているように見えるが、それは実は見せかけであって、神がそう調整しているだけだ、という理論である。これにより、精神実体相互の関係という問題を解決するわけだ。</p>

<h2 id="モナドロジー">モナドロジー</h2>

<p>こうしてできたのが『モナドロジー』だ。だが、この書物を見て、世界の真の姿を説明していると思う人はいないはずだ。空想家が頭の中で作り出した世界観の一つ、という以上の感想は持てないだろう。</p>

<p>これは、ライプニッツの能力の問題というよりは、そもそも精神に実体性を認めることが不可能だからだと思う。デカルトは、複数の精神という課題には踏み込まなかった。それは、踏み込めばどうしても、『モナドロジー』のように荒唐無稽なものにならざるを得ない、ということを知っていたからではないかと思う。</p>

<h1 id="ロック">ロック</h1>

<p>John Locke、1632 - 1704</p>

<blockquote>
  <p>それゆえ、私の目指すところは、人間の真知の起源と絶対確実性と範囲を研究し、あわせて信念・臆見・同意の根拠と程度を研究することである。したがって、現在は心の物性的考察に立ち入らないだろう。すなわち、心の本質はどこに存するかとか、精気のどんな運動あるいは身体のどんな変化で、私たちはなにかの感覚を感官によって持つようになり、あるいはなにかの観念を知性に持つようになるかとか、また、この観念はその造られたるに当たって、そのどれかもしくは全部が物質に依存するかどうかとか、そうしたことの検討にわずらわされないだろう。</p>
</blockquote>

<h2 id="デカルトの二元論を前提">デカルトの二元論を前提</h2>

<p>スピノザ、ライプニッツはデカルトと同じ次元での話をしていた。これとは別に、デカルトの前提を受け入れた上で、人間の認識について扱おうという哲学者が出てくる。それがロックだ。</p>

<p>ロック自身は、自分は心の物性的考察に立ち入らないとしている。ただ、実際にはデカルトの二元論を前提としており、精神と物体の二つを観念の源泉として措定している。外なる物質的事物と、内なる心の作用の二つが存在し、それらがそれぞれ、私の心へ観念を与える。外的事物による観念は、「黄、白、熱い、冷たい、柔らかい、堅い、苦い、甘い」など。心の作用による観念は、「知覚、考えること、疑うこと、信ずること、推理すること、知ること、意志すること」など。これらを起源として、他の諸々の観念が生まれる。</p>

<p>したがって、諸々の観念が構成される様を見れば、どの観念が根拠のないもので、どの観念が真なるものかがわかるようになるはずだ。そして、人々の唱えている説のどれがただの臆見であり、どれが確実な真理かを判別できるようになるだろう。これがロックの意図だ。</p>

<p>内容としては、デカルトの理論を認識論に応用したらそうなるだろう、というものでしかなく、読んで特に面白いものではない。</p>

<h2 id="生得観念">生得観念</h2>

<p>ロックは生得観念に関する話もしている。生得観念の話自体は、今更考察する価値もない歴史的なものである。それに、ロックも当時話題になってる議論だったから言及したというだけであり、本筋とはあまり関係がない。だが、教科書でロックの思想として取り上げられる「経験論」「タブラ・ラサ」はこの箇所に由来している。少し見てみよう
生得観念とは、経験によらない観念のことである。正義、真、神、といった観念がその例として挙げられる。生得観念の実在を信じるものは、次のように主張する。それらは、経験的に教えられる観念ではない。なのに、それらの観念が意味するところについて、すべての人が知っている。かつそれは、民族や宗教といった相違を超えて、すべての人類に共通しているように見える。よってそれは、生まれる以前から持っている観念なのだろう。</p>

<h3 id="ロックによる批判">ロックによる批判</h3>

<p>ロックは、生得観念があると主張する者にたいして、「そんなものがあるわけがないじゃないか」という議論をする。</p>

<p>まず、そもそも全人類が普遍的に同意するような原理など一つもない、と批判する。その例として、「有るものはすべて、有る」「或る事物が同時に有りかつ有らぬことは不可能である」という原理について取り上げる。</p>

<blockquote>
  <p>私は理論的原理から始めて、およそあるものはあると同じ事物があってあらぬことはできないというあの堂々とした論証原理を例にとろう。これらの原理は、とりわけて生得の資格を最も許されると私は考える。しかも私は率直に言うが、これらの命題は普遍的に同意されるどころでなく、人類の多くの部分には知られさえしないのである。なぜなら、第一、子どもや白痴は、明らかに、みんなこれらの原理をいささかも認知しないし、考えない。そして、認知されず考えられないことは、いっさいの生得原理に必ず伴わなければならない普遍的同意をまったくなくしてしまうものである。</p>
</blockquote>

<p>さらに、道徳的な生得観念については</p>

<ul>
  <li>悪いやつなんてそこらにいるし、正義や信義といったものが普遍的であるわけがない</li>
  <li>そもそも、それらが普遍的ならば、それが存在するかどうかが問題になるわけがない</li>
</ul>

<p>として否定する。</p>

<p>他に、民族によっては神の観念すら認められない場合があるのだから、生得観念なんてあるわけないだろ、という議論もする。</p>

<h3 id="ライプニッツの批判">ライプニッツの批判</h3>

<p>生得観念の存在を肯定するものが、ロックに対してどう反論するのかを見てみよう。</p>

<p>ライプニッツは、ロックの『人間悟性論』に対して『人間悟性新論』を出して対抗した。この本は対話篇になっており、ロックの立場に立つフィラレートと、ライプニッツの立場に立つテオフィルが議論をするという構成になっている。</p>

<p>ロックの批判に対して、ライプニッツを代弁するテオフィルは次のように回答する。</p>

<p>-「有るものはすべて、有る」「或る事物が同時に有りかつ有らぬことは不可能である」といった真理について一致してない人もいるではないか→もちろんそのような人はいる。しかし生得観念は存在する</p>
<ul>
  <li>生得観念が明確に刻まれているはずの子供に、それが認められないのはおかしくないか→生得観念は、子供においてすぐに認められるようなものではない。しかし生得観念は存在する</li>
  <li>実践的な生得観念はどうなるのか。盗賊などが道徳法則を持っているとは思えない→そいつらは生得観念を持っているが、常にそれを意識しているわけではない</li>
</ul>

<p>このように、官僚答弁じみたことしか言わない。</p>

<p>ロックを代弁するフィラレートが、「その議論の仕方なら何でも言えますよね」と指摘したのに対する、テオフィルの返答が傑作だ。</p>

<blockquote>
  <p>フィラレート「でももしそんな反論が正しいとしたら、それは普遍的同意に基づいた証明というものを無にしてしまいますよ。多くの人々の推論は次のようになってしまいます。即ち、良識を持った人々が容認する原理は本有的である、私たちと私たちの味方は良識を持った人々である、それ故私たちの原理は本有的である、と。馬鹿げた推論の仕方ですよねえ。無謬性へと直結してしまいます。」
テオフィル「私はと言えば、普遍的同意を主要な論拠にはせず、確認のために用いています。(中略)それに、教養のある人々は野蛮人たちに比べて良識をより良く用いていると言われるだけの理由があるように私には思えます。なぜって、教養のある人々は野蛮人をまるで獣のように簡単に征服してしまうことによって十分にその優越性を示しているのです。」</p>
</blockquote>

<p>ライプニッツは、「自分たちは野蛮人を叩きのめす暴力を持ってるから正しいんだ」以外の答えを持ち合わせていないのである。</p>

<h2 id="経験論とタブララサ">経験論とタブラ・ラサ</h2>

<p>ロックは生得観念を否定し、すべてが経験に起因すると主張した。かつ、そのようにして経験が刻まれる精神を、白板（タブラ・ラサ）に例えた。ロックを経験論者と呼び、その思想をタブラ・ラサで表すのはこれに由来する。</p>

<p>しかし、そもそも生得観念はロックの中心的な課題ではない。それに、無理なことを言っている生得観念論者に言及して「それは無理だよ」と示しただけであり、新しい思想を提示したわけでもない。ロックの思想は「経験論」と「タブラ・ラサ」で代表させられるものではないのだ。</p>

<h2 id="大陸合理論とイギリス経験論は嘘">大陸合理論とイギリス経験論は嘘</h2>

<p>哲学の教科書において、大陸合理論とイギリス経験論という言葉が出てくる。いわく、一方にデカルト-スピノザ-ライプニッツという大陸合理論があり、他方にロック-バークリー-ヒュームというイギリス経験論がある。この二つの別々の潮流を、カントが統合した、というように。</p>

<p>大陸合理論とイギリス経験論という区分は、実際には存在しないものだ。</p>

<p>まず、ロックはデカルトと並列する哲学者ではない。デカルトの二元論を受け継ぎ、それを認識論に応用したのがロックだからだ。いわば、ロックはデカルトの弟子なのである。大陸合理論とイギリス経験論というように、並び立つ独自の二つの思想があったわけではないのである。</p>

<p>また、上で見たように、ロックの理論を経験論と呼ぶのは不適切である。イギリス経験論というのは、内容のない言葉なのだ。</p>

<p>それに、ロック-バークリー-ヒュームというくくりの正当性も怪しい。後に考察するが、ヒュームをロックの発展と見ることには無理がある。バークリーについては、そもそもロック、ヒュームと理論的なつながりがあるのかさえ怪しい。ロックとヒュームの中間の時代にいたイギリス人ということで、無理やり数合わせで入れられただけではないかと私は思っている。</p>

<p>ではなぜ、大陸合理論とイギリス経験論という区分が教科書に載っているかというと、「カントが近世哲学を総括した」という主張を正当化するため、カント学者が事実を捻じ曲げたからである。カントの妥当性については、後に考察しよう。</p>

<h1 id="バークリー">バークリー</h1>

<p>George Berkeley、1685 - 1753</p>

<p>バークリーは、物体が実在しないことを示すことで、懐疑論と無神論を否定しようとする。</p>

<p>物体の存在を前提すると、それが我々の観念と一致するのか、という認識論的な問題が生じる。この一致を示すことは不可能であるため、それは結局懐疑論に行き着く。
また、物体の存在を前提すると、何が起こるかは物体によって全て決まるという決定論に行き着く。ここでは神を想定する必要もなくなり、無神論に陥ることになる。
そこで、物体が実在しないことを証明して、懐疑論と無神論の両方を否定しようとするわけだ。</p>

<h2 id="存在することは知覚されることである">存在することは知覚されることである</h2>

<p>バークリーが物体が実在しない根拠としてあげるのは、「我々が認識するのは個々の観念のみであり、物体それ自体を認識することが決して無い」ということである。</p>

<blockquote>
  <p>およそ天の群れと地の備えとの一切は、一言でいえば世界の巨大な仕組みを構成するすべての物体は、心の外に少しも存立しなく、物体の在ることは知覚されること、すなわち知られること、であり、従って、物体が私によって現実に知覚されないとき、換言すれば私の心に存在しないとき、或いはまた、他のなんらかの被造的な精神の心に存在しないとき、それら物体は全く存在しないか、もしくは在る永遠な精神の心のうちに存立するか、そのいずれかでなければならないのである。</p>
</blockquote>

<p>『人知原理論』は、「観念以外の形で物体とか認識できないだろ？」「外的に存在する物体だとかいったって、それも観念だろ？」とひたすら繰り返すだけの内容になっている。バークリーが想定した個々の反論に答えたり、ニュートンの批判をしたりしているが、理屈は全て同じである。この主張に出くわしたら、後は同じことを言ってるだけだから、うんざりしたらそこで本を閉じても問題はない。バークリー自身、私は同じことしか言ってないと本文中で言ってるくらいだ。</p>

<blockquote>
  <p>一たい、私は外的実体というこの主題を扱うに当って不必要に冗漫だと考えられる理由を与えてしまわなかったか。この点を恐れる。なぜなら、少しでも内省できる者に向かってなら一二行でこの上なく明証的に論証できることを、なんの目的のためにくどく述べるのか。一二行で論証できること、それはただ、物質の存在を主張する諸君が自分自身の思想を覗き込んで、音や形状や運動や色彩が心のうちに、すなわち知覚されずに、存在すると想うことができるかどうか、試して見るだけのことなのである。</p>
</blockquote>

<h2 id="神">神</h2>

<p>では我々が持つ知覚は何なのだという話になるが、それは神によって刻印されたものだ、と説明する。</p>

<blockquote>
  <p>一たい、感官の観念は想像の観念より強く、生気に富み、判明である。同様に、前者は定常性と秩序と整合性とを有し、人間の意志の結果である観念がしばしば乱雑に喚起されるようには乱雑に喚起されなく、規則正しい系列ないし序列において喚起される。こうした系列ないし序列の賛嘆すべき結合は、その造り主の智慧と仁愛を十分に誇示するものである。</p>
</blockquote>

<h2 id="イギリス経験論か">イギリス経験論か？</h2>

<p>問題意識もロックやヒュームとは異なるし、認識過程の分析も雑だ。バークリーをイギリス経験論の系譜に含めることには無理があるのだ。懐疑論と無神論という、当時問題になっていたことを解決するために、一見突飛な主張をした聖職者、くらいが哲学史的位置づけとして妥当ではないだろうか。</p>

<h1 id="ヒューム">ヒューム</h1>

<p>David Hume 1711 - 1776</p>

<p>ロックはデカルトを前提とした議論をしていた。ロック自身は、自分は心の物性的考察に立ち入らないといってるが、それは言葉だけなのだ。だが、この事情を知らず、ロックの言葉を鵜呑みにした哲学者がいる。それがヒュームだ。</p>

<h2 id="ロックとの比較">ロックとの比較</h2>

<p>ヒュームはロックと同じ仕方で叙述をする。最初は単純観念からはじめて、そこから複雑観念へ進むというように。</p>

<p>相違点の一つ目は、心に浮かぶ観念以外を認めないことだ。観念は静的なものと勢いよく入り込むものとの二つに分けられ、後者によって外的対象の存在が意識されるとする。</p>

<blockquote>
  <p>人間の心に現れるすべての知覚は、二つの異なった種類にわかれる。私はその一方を「印象」、もう一方を「観念」と呼ぶことにしよう。これら負圧の間の相違は、それらが心に働きかけ、思考もしくは意識の内容となるときの勢いと生気との程度の違いにある。</p>
</blockquote>

<p>相違点の二つ目は、証明において実験の手法を採用していることである。ある命題が真か否かを考えるとき、頭の中でそれが成り立つか否かを色々と考え、確かめるということをしている。</p>

<blockquote>
  <p>ところで、人間の学がほかの諸学問にとっての唯一しっかりした基礎であるのと同様に、この人間の学自体に対して与えうる唯一のしっかりした基礎は、経験と観察とにおかれなければならない。実験的方法を用いる哲学が、自然についての問題に適用されてから、一世紀以上もおくれて精神上の問題に適用されるようになったことに思い及んでも、それはべつに気にかけねばならぬほど意外なことではない。</p>
</blockquote>

<h2 id="ヒュームの目的と挫折">ヒュームの目的と挫折</h2>

<p>以上の前提のもと、精神に現れる諸々の観念がどのように動き、どのような仕方で複雑な観念が生じるかを観察しよう。そうすれば、諸々の学問が使っている観念が、何を基礎としたものかもわかるだろう。これにより、諸々の観念を無批判に使っている諸学問の基礎づけが実現できるだろう。これがヒュームの意図である。</p>

<p>だが、因果律でヒュームは躓く。何十ページも使って考察しても、切り込み方を何度もかえて取り組んでも、どうしても因果律を導くことができない。しかし、因果律を使わない学問など存在しない。ヒュームの試みは挫折したどころか、学問は全く何の基礎も持たないことが明らかになってしまった。結局ヒュームは「世の中には楽しいことがたくさんあるんだし、こんなこと気にしないでおこうぜ」と言い出して、議論を放り出してしまう。</p>

<blockquote>
  <p>私は友人たちと食事をともにし、すごろくで遊び、会話を交わして楽しむ。こうして三、四時間、気を紛らしたあとで、さきほどの思索にもどろうとすると、これらの思索はきわめて冷ややかで、強いられた、愚かしいものに見え、これ以上入り込む気にはなれないのである。</p>
</blockquote>

<h2 id="ロックの誤読">ロックの誤読</h2>

<p>ヒュームが失敗したのは、ロックを誤読したからである。ヒュームには哲学史的知識がないため、ロックがデカルトを前提にした議論をしていることに気づかず、精神優位の二元論と、実験的手法とを、無批判に持ち込んでしまったのだ。</p>

<p>ロックの意図を正確に把握したなら、そもそも諸科学を、精神の働きから基礎づけようなどという発想は生じなかっただろう。精神が実体であることも、それが物体に優位することも自明ではない。外的刺激のない場所にとどまるならばこの立場は成り立つのかもしれないが、そこから一歩外に踏み出せば、それを否定する経験はいくらでもあるわけだ。だからデカルトは神の存在証明を行った。スピノザ、ライプニッツも同じ問題意識を持ち、この問題に取り組んだ。ロックもこの事情を知った上で、デカルトに乗っかって認識論に取り組んだのである。</p>

<p>しかし、ヒュームは「精神が先でしょ」という素朴な意識しか持ち合わせていない。外部の物体が存在するのか、それと我の精神はどう関係するか、という問題に取り組む段階に至っていないのだ。</p>

<p>また、ロックは真偽の基準を実験にもとめているわけではない。デカルトが明晰判明の規則を発見したのだから、そのようなものは不要なのである。ヒュームが実験的手法を採用したのは自然科学からの流用であるが、哲学でそれが成り立つかは不明だ。そもそも、心の中において行う実験にどれだけの客観性があるのか、という話になるだろう。
ヒュームは哲学の素人である。それゆえ、ロックを読んでもその核心を理解できない。そこで、自分の理解力にあわせ、わからない箇所を、「精神の方が先でしょう」という素朴な思いこみや、自分の慣れ親しんでいる実験的手法で勝手に読み替えたのだ。哲学書を読むには、最低限の哲学史の知識が必要になる。残念ながら、ヒュームはそれを持ち合わせていなかったのだ。こうして、「精神が優位の二元論」と「実験的手法」という、本来的には議論が必要となる非常に曖昧なものを無意識に持ち込んでしまい、ヒュームは行き詰まったのである。</p>

<h2 id="ヒュームの限界">ヒュームの限界</h2>

<p>ヒュームは、デカルトらの遥か後方にいる。デカルト、スピノザ、ライプニッツ、ロックは暖炉の前から立ち上がり、外に出て考察を行った。ヒュームは未だ、部屋の中にこもったままだ。暖炉の側で微睡みながら、自分の頭の中だけで諸学問を構築できると思い込み、それを試みた。そして勝手に躓いたのである。ロックは退屈だったが、筋が通ってなくはなかった。ヒュームは、ロックから退屈さを受け継いでいるだけではなく、思い上がりと独断を付け加えている。読むのにはかなりの忍耐を要するだろう。
しかし、ヒュームは哲学史に残ることになった。カントがヒュームに「独断の微睡み」を破られ、『純粋理性批判』を書いたからである。</p>

<h1 id="カント">カント</h1>

<p>Immanuel Kant 1724 - 1804</p>

<p>カントの理論は</p>

<ul>
  <li>ヒューム批判</li>
  <li>哲学史一般の批判</li>
</ul>

<p>の二つに分けると理解しやすい。</p>

<h2 id="ヒューム批判">ヒューム批判</h2>

<p>精神優位の二元論には、二つの立場がある。</p>

<p>一つが、観念間の連結は外部にある秩序を反映しているとする、ヒュームの立場である。</p>

<p>もう一つは、その連結を作り出しているのは精神であるとする、カントの立場である。</p>

<p>カントは、「空間」「時間」「原因と結果」「数学」「自然法則」を考察し、それを作り出しているのが精神であることを証明する。</p>

<h3 id="原因と結果">原因と結果</h3>

<p>一番核心的なのが、原因と結果の考察だ。</p>

<p>カントは、ヒュームが行き詰まったのは、因果律が外的に存在すると思い込んでいたからだ、とする。このヒュームの行き詰まりこそが、精神が因果律を生み出していることの証拠になるのだ。</p>

<blockquote>
  <p>この命題で使われている原因という概念には、原因が結果と結びつく必然性という概念と、この［因果律という］規則が厳密に普遍的なものであるという概念が、明らかに含まれているのである。［この原因の概念は経験から独立した普遍的なものであり］ヒュームのようにこれを、習慣から導こうとすると、この［原因という］概念はまったく失われてしまうことになるだろう。</p>
</blockquote>

<h3 id="空間時間">空間、時間</h3>

<p>空間論と時間論も有名である。</p>

<p>我々は物質を認識する際、それを空間の内にあるものとして捉える。だが、空間は外的には実在しない、経験以前に獲得しているものである。個々の事物がそれぞれ空間という性質を持ち、それを我々があとで認識するというわけではないのだ。私は、予め唯一の空間表象を持っている。そしてその構成部分として、個々の事物を認識しているのである。空間を作り出しているのは、私の精神なのだ。</p>

<blockquote>
  <p>空間は、すべての外的直感の根底に存するアプリオリな必然的表象である。たとえいかなる対象も空間のうちに見いだされないということはたぶん考えられるにしても、いかなる空間も存在しないと考えることは決してできない。</p>
</blockquote>

<p>時間についても同じような証明をする。我々は個々の事物の性質として、時間を経験するのではない。予め一つの時間表象を持っており、その中にあるものとして個々の事物を認識するのだ、というように。</p>

<p>カントの空間論、時間論は、我々が当然だと思ったことを根底からひっくり返す内容になっており、刺激的で面白い。だが、この証明に説得され、空間や時間が外的には一切実在しないと確信する人は、それほどはいないだろう。</p>

<h3 id="数学">数学</h3>

<p>このあたりから、少し怪しい議論に入ってくる。</p>

<p>カントは言う。７+５=12という式について考えてみよう。「７+５」という概念のうちには、「12」という数字は含まれていないだろう。これはつまり、「７+５」と「12」とを結びつけているのは、経験ではないということだ。ここから、数学は私の精神が生み出したものだ、ということになる。</p>

<blockquote>
  <p>12の概念は、私が単に7と5のあの結合を考えているということによってすでに考えられたのでは決してないし、また私がそのような可能な総和についての私の概念をいくら分解しても、そのことのうちには私は12という数を見出さないであろう。</p>
</blockquote>

<h3 id="自然法則">自然法則</h3>

<p>カントは自然法則についても扱う。</p>

<p>物質の概念には「質量保存の法則」と「作用反作用の法則」が含まれていないことを理由に、これらは精神が生み出したものだと主張する</p>

<blockquote>
  <p>たとえば「物体の世界では、あらゆる変化をつうじて、物質の量はいつまでも不変である」という［質量保存の］法則と、「運動のあらゆる伝達をつうじて、作用と反作用はつねに同じでなければならない」という［作用・反作用の］法則をあげておこう。いずれの命題も必然的なものであり、これらがアプリオリに作られた命題であることは明らかであり、しかもこれらの命題が総合的な命題であることもまた、明らかなのである。
なぜならわたしが物質という概念で理解するのはその持続性ではなく、たんにその物質が空間を満たすことによって、その空間のうちに存在しているということだからである。</p>
</blockquote>

<p>空間論と時間論については、そういう考え方もありだという人がいるかもしれない。だが、数学や自然法則が外的には存在しない、それは精神が生み出したものだと言われて、本気にする人はかなり少ないのではないだろうか。</p>

<h2 id="物自体">物自体</h2>

<p>とにかく、こうしてカントは物体側から、ありとあらゆるものを削ぎ取ったわけである。そうして残った絞りかすは、「物自体」と呼ばれる。それは、「時間」も「空間」も持たない。「原因と結果」も無ければ、「数学」も「自然法則」も無い。すなわち、もはやそれが何なのかを把握することすら困難なものになってしまったわけだ。いわば、物体の成れの果ての姿が「物自体」なのである。</p>

<h2 id="アプリオリな総合的判断">アプリオリな総合的判断</h2>

<p>カントとヒュームは、精神優位の二元論を採用していることでは共通している。因果律の議論についても同じ論拠を使っている。ヒュームは矛盾に陥ったが、カントはその矛盾から違う結論に至ったわけだ。空間論、時間論といった考察はヒュームには無いものだが、これが決定的な批判になっているわけではない。</p>

<p>カントがヒュームと決定的に違うのは、その着眼点である。「精神が物質間の連結を作り出している」という可能性に気づけるか、否かが、両者の相違点なのだ。この可能性に気づけなかったヒュームは絶望し、気づいたカントはヒュームの先へ進むことができたわけである。</p>

<p>では、なぜヒュームはこの可能性に気づけなかったのだろうか。それを説明するのが、総合的判断と分析的判断の理論である。</p>

<h3 id="総合的判断と分析的判断">総合的判断と分析的判断</h3>

<p>「りんごは美味しい」という文章を考えよう。これには二種類の意味がある。</p>

<p>りんごを食べた経験のある人がこのような発言をした場合、この文章は、りんごについて既に知っている知識を述べただけの意味になる。</p>

<p>今まで一度もりんごを食べたことのない人が、初めてりんごをかじって「りんごは美味しい」と言った場合、「りんご」と「美味しい」との間に新しい結びつきを作った意味になる。</p>

<p>前者は分析的判断、後者は総合的判断と呼ばれる。どちらも同じように「AはBである」と表現されるが、実は違った意味を持つのである。</p>

<blockquote>
  <p>述語Bが主語Aに、この概念Aに含まれている有るものとして属するか、そうでなければ、BはAと結びついているけれどもBはまったく概念Aの外にあるかである。前者の場合には、私は判断を分析的と呼び、後者の場合には総合的と呼ぶ。</p>
</blockquote>

<h3 id="ヒュームの失敗">ヒュームの失敗</h3>

<p>因果律に関する事態は、「AはBである」という文章で表現される。例えば「机を叩くと音がなる」「目を閉じると暗くなる」「薄着で外に出ると風邪をひく」というように。これに対してヒュームが行ったのは、分析的判断だった。「机を叩く」という概念の内に、「音」が含まれているかどうかを、ずっと確かめていたわけである。そんなことをいくら繰り返しても、うまくいくわけがなかったのだ。</p>

<p>我々は経験により、個々の事物が持つ性質についての知識を蓄えていく。例えばりんごを見て、触り、食べるという経験を繰り返すことで、「果物である」「赤い」「こぶし大の大きさだ」「美味しい」といった、りんごが含む性質を学ぶわけだ。そして後にりんごについて考えた際、それにどの述語が結びつくかを分析的に判断することができるのである。</p>

<p>しかし、因果律の場合は違う。ここにおいて主語と述語を結びつけているものは、経験ではない。精神がその瞬間瞬間に、総合的にその連結を作り出しているのである。これは、経験によらないという意味で、アプリオリな総合的判断と呼ばれる。</p>

<p>ヒュームは、総合的判断である命題を、分析的判断の命題として扱ったために、行き詰まったのだ。</p>

<h2 id="批判だけで終わる">批判だけで終わる</h2>

<p>カントはヒュームを批判したが、そこから先に行くことができない。批判の結果、認識の基礎にあるのはすべて人間精神ということになったが、そのまま議論を続ければバカバカしいものができることは目に見えているからだ。因果律も自然法則も数学も空間も時間も私の精神が生み出したものらしいが、果たしてそんなことがありうるだろうか？私が望めば、因果律も自然法則も捻じ曲げ、世界を望むように作りかえることができるのか？そんな主張ができない程度には、カントは常識人だったのだ。</p>

<p>そうして出てくるのが、精神は「感性、悟性、理性」の三つにより構成されている、という説である。カントは自説を常識的なものにするために、まず精神から「理性」を分離する。理性とは、私の精神に属しながらも、私の意識に上らず恣意的にならない領域である。そして、自然法則その他を生み出す能力をこれに帰す。そうすれば、自然法則その他が自身の精神に由来し、恣意的になるという主張をしなくても済むようになる。先の主張がすこし穏便なものになったわけだ。ついで、精神から「感性」を分離する。感性は外部に存在するものを把握する役割を持つ。そうすれば外部にあるものがすべて自身の恣意による、という主張をしなくて済む。そうして残ったものに、「悟性（精神のことだが、日本では伝統的にこういう勿体ぶった宗教的な呼び方をする）」という名を与える。結果、カント本来の主張は穏便で骨を抜かれたものになるわけである。</p>

<p>だが、今度はこの三つの関連を考察する必要が出てきてしまった。ああでもないこうでもないとやってるうちに、特に結論はでないまま『純粋理性批判』の紙幅が尽きてしまう。そこから重要な諸観念を導くこともできなければ、諸学問の基礎づけを行うこともできない。カントは、ヒュームを批判しただけで終わってしまうのである。</p>

<h2 id="哲学一般の批判へ拡大">哲学一般の批判へ拡大</h2>

<p>カントを学習したことのある人は、「アプリオリな総合的判断」がカントの重要概念として扱われているのを知っているはずだ。だが、ヒュームの議論に限っては、これはそれほど意味を持つものではない。ヒュームが失敗した理由を分析したものでしかないからだ。これがなくてもヒューム批判は成り立つのである。</p>

<p>「アプリオリな総合的判断」が重要概念になったのは、カントが総合的判断と分析的判断の枠組みを、哲学一般の批判にまで拡大したからである。</p>

<p>カントは次の思いつきをする。ヒュームは、分析的判断と総合的判断とを混同したために、因果律で躓いた。これと同じように、過去に存在した哲学者も、分析的判断と総合的判断を混同していたのではないだろうか。そして、その結果何らかの哲学的難問に陥ったのではないだろうか。もしこのことを示せれば、カントはヒュームを乗り越えるだけではない。既存の哲学史すべてを総括し、すべての哲学者を乗り越えた者として、名乗りを上げることができるだろう。</p>

<h3 id="デカルト批判">デカルト批判</h3>

<p>既存の哲学の代表者として批判するのが、デカルトである。カントは、デカルトによる神の存在論的証明を、「万能で存在する性質を持っているものを想像すれば、それだけでそれが存在するようになる」証明だと解釈する。</p>

<p>ここで問題になっているのは、ある事物が存在するか否かについてであり、総合的判断に属する話である。しかし、「万能な神」という主語の内に「存在」という述語が含まれるか否かという分析的判断の話にすり替えている。デカルトは、分析的判断と総合的判断の区別がつかなかったから、このような誤りをした。このように批判する。</p>

<p>こうして、カントはヒュームのみならず、既存のすべての哲学を乗り越えた。すべての哲学的難問は、総合的判断と分析的判断の区別により解決する。したがって、カント哲学はすべての哲学を総括したものだ、と言えるわけだ。</p>

<h3 id="哲学史一般の批判は失敗">哲学史一般の批判は失敗</h3>

<p>既存の哲学を、総合的判断と分析的判断の枠組みで批判しようとする発想は、野心的でなかなか面白いが、残念ながら失敗している。</p>

<p>まず、カントのデカルト理解は誤りである。神の存在論的証明を詭弁とするカント的な解釈は、言ってみればよくある解釈であり、デカルトの同時代人が既に行っている。それに対してデカルトは、そのような解釈は『省察』の内容をきちんと把握してないことに基づく誤解だと述べている。詳しくは、本論文の「デカルト - 神の存在論的証明」を参照してほしい。</p>

<p>それに、カントはデカルト以外の哲学者を個々に取り上げ、批判するということができていない。過去の形而上学が取り組んでいた課題として、「神」「自由」「魂の不死」に言及しているが、これで既存の哲学がどれだけ汲み取られたことになるのか、この主張をしたのはどの哲学者なのか、その哲学者がどれだけ哲学史において重要な位置を占めているのかは不明である。</p>

<p>カントが持つ哲学史の知識は非常に射程が狭い。カントが十分に研究をしているのは、ヒュームくらいのものである。デカルトについては、せいぜい大学学部生が一般教養で学ぶ程度の知識しか持っていない。哲学史一般を批判する仕事は、カントの手に余るのだ。</p>

<p>哲学史についてある程度の知識を持つ者ならば、カントの批判が的外れであることに気づいただろう。カントが使う抽象的な言葉やそれっぽい断言が、生半可な知識を取り繕うためのものであることを容易に見抜いただろう。しかし、カントの嘘が見破られることはなかった。これ以降の哲学は、カントに大きく影響されたものになる。デカルトにはじまった近世哲学は、ここで一つの大きな区切りをむかえるわけだ。</p>]]></content><author><name>tukasa</name></author><category term="history_of_philosophy" /><category term="Decartes" /><category term="Kant" /><summary type="html"><![CDATA[デカルト]]></summary></entry><entry><title type="html">『精神現象学』CC 宗教 DD 絶対知</title><link href="http://localhost:4000/2021/04/09/hegel.html" rel="alternate" type="text/html" title="『精神現象学』CC 宗教 DD 絶対知" /><published>2021-04-09T00:00:00+09:00</published><updated>2021-04-09T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/2021/04/09/hegel</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2021/04/09/hegel.html"><![CDATA[<ul>
  <li>A 意識</li>
  <li>B 自己意識</li>
  <li>C(AA) 理性</li>
  <li>(BB) 精神</li>
  <li>(CC) 宗教　←今回はここから</li>
  <li>(DD) 絶対知</li>
</ul>

<p>前回は「精神」まで読んだ。共同体が持つ意識が精神である。精神は、以下の社会の段階に応じて発展することになる。</p>

<ol>
  <li>ギリシャのポリス</li>
  <li>帝政ローマ（ローマ法の世界）</li>
  <li>フランス革命から恐怖政治へ</li>
  <li>ドイツ観念論</li>
</ol>

<p>だが、精神において、個と全体との統一が生じることはなかった。それを実現するのが宗教だ。
宗教には以下の段階がある。</p>

<ol>
  <li>自然的宗教</li>
  <li>芸術的宗教</li>
  <li>啓示宗教</li>
</ol>

<h2 id="自然的宗教">自然的宗教</h2>

<h3 id="a-ひかり">a ひかり</h3>

<p>認識の原初段階において、対象として私の前に現れ、確定した存在だと思ったものが、その姿を失うという事態を経験する。その経験を繰り返す中で、消えては現れる諸々の対象の背後には「私」が存在し、一定の形態を保っていることに気づくことになる。</p>

<p>それは、純粋で、一切を包括し、全てを満たす、光と重ね合わせてイメージされるものだ。自分が動くことで、闇の中に光が照らされ、対象が浮かび上がるように。これを自分側から見るならば、すべてを照らす「一者」から、多くの対象が流出する、ということになるだろう。こうして、光という最初の宗教が生じる。</p>

<h3 id="b-植物と動物">b 植物と動物</h3>

<p>自己に向けられていた意識は、やがて対象に移ることになる。それは、最初は植物の宗教という形を取る。初期の段階では、対象間において生じている運動は意識されず、静的なもののみが意識されるからだ。</p>

<p>だがやがて、そこにある動的な運動に気づくことになる。対象は互いに相争い、否定しあっており、対象には死が含まれている。こうして、静的な植物の宗教は、動的な動物の宗教へと移行する。</p>

<blockquote>
  <p>そこで精神は数えきれないほどの数におよぶ精神となり、その精神はより弱いもの、より強いもの、より豊かなもの、より貧しいものへと分裂している。こうした汎神論はさしあたり、そういった精神の原子それぞれが静謐に存立しているかたちを取るけれども、それはやがてみずから自身のうちで敵対する運動となってゆく。罪もない花弁の宗教は、ただ自己を欠いた表象を「自己」について懐くものであったが、その宗教が真剣に戦う生へ、罪責ある動物の宗教へと移ってゆく。</p>
</blockquote>

<p>対象同士の闘争は、やがて主人と奴隷の分化に行き着く。そこで奴隷は、労働という創造力を手に入れる。最初の段階では、目の前にあるものに形を与えるだけの制約された創造でしかない。だがやがてその限界を超え、奴隷は工匠となり、それが精神を表す作品を創造することになる。</p>

<h3 id="c-工匠">c 工匠</h3>

<p>工匠は、最初は自身が何であるかについては無自覚なまま、本能的に作品を作ることになる。そうしてできるのが、抽象的な作品であるピラミッドやオベリスクだ。</p>

<blockquote>
  <p>ピラミッドやオベリスクの結晶体、直線が単純なしかたで平面とむすびついたもの、部分の画一的な関係と結合したもの、これらにあっては円が有する共約不可能性が絶滅させられている。それらがこの工匠の作品であり、工匠はそこで厳密な形式にしたがっているのである。形式がたんに悟性的なものである必要があり、そのため形式は、それ自身としては意義をもたず、つまりは精神的な自己にはいたっていない。</p>
</blockquote>

<p>工匠はさらに、それを精神に近づける努力をする。それは例えば、ピラミッドの外壁に植物や動物を刻む形で現れるわけだ。今や人々は、自身を動物よりも優位な創造者として意識している。動物の宗教を廃棄し、動物を自身の創造力の及ぶものとして捉え返す。結果、動物の形態を廃棄し、それを象形として扱えるようになる。
さらに精神に近づけるため、自己の内なるものもそこに含めようとする。こうして、自然的な形態と、自己を意識した形態とが混淆したスフィンクスが出来上がる。</p>

<blockquote>
  <p>工匠がそれゆえ双方を統一するが、それは自然的な形態と自己を意識した形態とを混淆することによっておこなわれるから、かくて生じるのは両義的な、それ自身にとってさえ謎に満ちた存在者〔スフィンクス〕である。そこでは意識されたものが意識されていないものと格闘し、単純に内なるものが多様な形態を与えられた外なるものと格闘して、思想の冥さが表現の明晰さと対をなしつつ、突然ことばを発するにいたるが、そのことばは深遠な、理解しがたい智慧に充ちているのだ。</p>
</blockquote>

<p>ここに至って、作品は外なるものであると同時に、内なるものを含むものになる。こうして、工匠は芸術家となり、精神は次の段階へと進む。</p>

<h2 id="b-芸術宗教">B 芸術宗教</h2>

<h3 id="a-抽象的な芸術作品">a 抽象的な芸術作品</h3>

<p>芸術家は、彫刻という形で神を形態化する。今や、神は動物的な形態を脱ぎ捨て、内的で統一的なものとしてあらわれるのだ。だが、彫刻は個別的な作品であり、全体と個との統一はまだ実現していない。</p>

<p>その統一を実現するのが言葉だ。言葉は、個別的なものであると同時に普遍的なものである。それは、讃歌、あるいは祈祷という形を取るだろう。</p>

<blockquote>
  <p>さきの場合に神は、その創造の闇夜という深みからその反対のもの、つまり外面性へと降りたって、自己意識を欠いた事物という規定を帯びたのである。このより高次の場面とはことばであり、ことばとはそこにある存在でありながら、直接に自己を意識した現実存在なのだ。個別的な自己意識がことばのうちには現にあるけれども、それと同様に自己意識もまたそこではただちに一箇の普遍的な伝播として存在する。つまり、かんぜんに特殊化した対自的存在が同時に流動的なかたちで存在しており、多くの自己のあいだで普遍的に分有された統一として存在している。ことばとは、たましいとして現実に存在するたましいなのだ。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>自己意識はこのようにみずからの実在のうちでじぶん自身のもとに存在しているとき、純粋な思考あるいは信心となるのであって、その祈祷の内面性が賛歌にあって同時にそこに在るもの（Dasein）となるのである。賛歌がそのうちに保存するのは自己意識という個別性であり、それが聴きとられる場合には、この個別的なありかたが同時に普遍的な個別性としてそこに現に存在する。祈祷は、万人のうちに点火されて精神的な奔流となり、その流れは多岐多様な自己意識のうちにありながら、みずからの奔流がすべてのひとにとってひとしいおこないであり、単一な存在であるのを意識している。</p>
</blockquote>

<p>讃歌は運動を含むが、自己と結びついてしまっている。逆に彫像は、普遍的なものをあらわしながら、運動を欠いている。この両者によって構成され、互いに補いあうものが、祭祀である。</p>

<blockquote>
  <p>運動が、〔いま挙げた彫像と賛歌という〕両側面のあいだには存在している。その運動のなかで、神の〔ふたつの〕形態がたがいに〔はたらきかけあって〕自身のあいことなる規定を放棄しあうことになる。一方の形態は、自己意識にぞくする純粋に感受する境位にあって運動しているものであり、他方は事物であるという境位のうちで静止している神の形態である。かくて〔双方の形態が〕ひとつであるありかたが現に存在することになるが、この統一が、これらの形態にとってはその本質をかたちづくる概念なのである。こうした運動がかたちづくるものこそ祭祀なのだ。</p>
</blockquote>

<p>祭祀においては、占有物を廃棄する供犠が行われる。これは、個別的なものを普遍的なものにするための行為だと解釈されるわけだ。</p>

<blockquote>
  <p>祭祀の行為そのものがはじまるのはそれゆえ、ある占有物を純粋に供犠することによってである。その占有物を所有者が、一見したところでは自身にとってまったく無駄なしかたで〔地に〕注いでしまうか、あるいはそれを烟にして〔天に〕昇らせてしまうのである。所有者はそのことで、じぶんの純粋意識にとっての実在を眼前にして、所有物を占有し、権利をもつこと、それを享受することを断念し、人格性を、おこないが自己へと立ちかえることを放棄して、行為を折りかえして、むしろそれを普遍的なもの、もしくは実在へと差しもどし、自身のうちへ立ちかえらせない。たほうでは逆に、そのような供犠において同様に存在する実在もまた没落して、その根底へといたっている。犠牲に供せられる動物はなんらかの神のしるしであり、喰らいつくされるもろもろの果実は生けるケレス自身であり、バッカスそのものである。前者が犠牲にされることで死にうせるものは、天上の権利をもつさまざまな力であり、その権利は血と現実の生命に及んでいる。後者の犠牲にあっていっぽう、地下の権利を有する力のもろもろが死にたえる。その権利は血を流さずに、秘められた狡猾な力を持っているのである。</p>
</blockquote>

<h3 id="b-生きた芸術作品">b 生きた芸術作品</h3>

<p>祭祀への陶酔は、やがて運動を伴うものを生み出すことになる。</p>

<p>その一つがバッカスの祝祭である。そこでは、収穫した小麦やブドウを飲み食いし、酩酊のうちで自己陶酔し、踊り狂うことがなされる。</p>

<p>もう一つがオリンピアの競技だ。そこでは、鍛錬された肉体が運動する様が見られるだろう。</p>

<blockquote>
  <p>ここで絶対的精神が自己を意識する生命は、それゆえひとえにパンとぶどう酒の秘儀であり、ケレスとバッカスの秘儀であって、他の神々、ほんらい天上に住まう神々の秘儀ではない。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>その者〔の示すの〕は形態化された運動であり、なめらかに鍛練された〔身体の〕仕上げと、流動的な力が四肢のすみずみにまで行きわたったさまである。それはつまり、たましいを与えられた、生ける芸術作品であって、その作品はみずからの美と勁さとを対にして合わせもっており、かくてその〔特権的身体という〕芸術作品に、飾り〔オリーヴの冠〕が──これはかつて彫像を崇めるのに用いられたものだ──賞品として分かちあたえられて、その力と栄誉とが称えられる。その栄誉とはみずからの民族のもとで、石で造られた神に代わって、最高の身体的な表現をかれらの実在にかんして示しているということなのである。</p>
</blockquote>

<p>しかし、バッカスの祝祭でもオリンピアの運動でも、個と全体との調和が欠けている。バッカスの祝祭では自己が失われており、オリンピアの運動では、全体が身体の外に出てしまっている。これを統合しなければならない。</p>

<h3 id="c-精神的な芸術作品">c 精神的な芸術作品</h3>

<p>これは、民族同士の戦争によって実現することになる。戦争により、一つの全体的民族が形成され、神々もまた一つの秩序の中にまとめられる。こうして生じるのが叙事詩だ。</p>

<blockquote>
  <p>こうした表象がそこに現にあるところとはことばであって、この最初のことばがエポス〔叙事詩〕そのものなのだ。このエポスには普遍的な内容が、すくなくとも〔神々と全自然と、人倫的世界の全体を包括した〕世界の完全なありかたとして──思想というかたちをとった普遍性ではないにしても──ふくまれているのである。〔叙事詩の〕歌い手は個別的で現実的な者であるけれども、その者がこの世界の主体となることで、そこから世界が造りだされ、またになわれている。</p>
</blockquote>

<p>叙事詩は、人倫世界を反映し、普遍的な全体と、個という二つの側面を備えることになる。個が行う労力は全体に吸収され、逆に個を抑圧することになる。それは、個にとっては矛盾として意識される。</p>

<blockquote>
  <p>個体性の側が努力して労働することも、おなじく無駄な労苦ということになる。なにしろ、例の威力の側がいっさいをみちびくことになるからだ。日もおかず死すべき者たちは虚しいものであるいっぽう、同時に力強い自己であって、普遍的な実在を自身に従属させ、神々を毀損して、神々に総じて現実的なありかたと行為への関心とを貸しあたえる。たほうで逆からいえば、神々は無力な普遍的な存在であり、人間たちからの賜物で養われ、人間たちをつうじてはじめてなにごとかをなす手はずをととのえるとはいっても、神々はやはり自然的な本質であり、あらゆるできごとの素材であって、のみならずまた人倫的な質料であり、行為のパトスである。</p>
</blockquote>

<p>神は、かつては普遍性を持っていた。しかし、神々が互いに抗争するなかでその普遍性は失われてしまう。その抗争からは真剣さが失われ、ただの戯れとしてイメージされるだろう。</p>

<p>そこで登場するのが、英雄という個だ。しかし、この英雄について語る歌い手は、自身をその英雄の外部のものとして扱ってしまっている。この分裂を克服しなければならない。</p>

<blockquote>
  <p>表象の世界〔叙事詩〕にぞくする内容は、それぞれに〔概念の統一から〕解きはなたれて、媒語のなかでたわむれてみずから運動しながら、ひとりの英雄という個体性のまわりに集合する。だが当の英雄は、みずからの力と美をそなえているにもかかわらず、じぶんの生命〔の緒〕が断ち切られるのを感じ、早すぎる死を目前に見てとって悲嘆にくれている。個別的なありかたが自身のうちで確乎とした現実的なものでありながら、その個別性は両極へと排除され、その契機へと分裂して、みずからをいまだ見いださず、統一されてもいないからである。</p>
</blockquote>

<p>こうして登場するのが悲劇だ。そこで語り手は英雄の仮面をかぶり、登場人物となる。そこで示されるのは、自己を意識した自分達自身の姿だ。</p>

<p>そこには、現実世界の構造が現れている。例えば人間の法と神々の法の対立が、アンティゴネとクレオンの対立において。知と不知は、アポロンとエリニュエスにおいて。そして、個が知識をつけて、国家が押し付ける不知を乗り越える運動が、知に従い行為した者が、知によって欺かれるという形で現れる。</p>

<blockquote>
  <p>両義性こそ知の本性なのだから、知の両義性は意識に対しても現に存在し、なんらかの警告がその件について目のまえにあったはずなのだ。巫女の狂乱、〔マクベスにあらわれる〕魔女たちの人間ばなれしたすがた、樹のざわめきや鳥の声、夢等々は、真理の立ちあらわれてくるかたちではなく、警告するしるしである。欺きであることを、思慮が尽くされておらず、個別的で偶然的であることを、知にかんして告げる凶兆なのである。</p>
</blockquote>

<p>知と不知の対立は、両方が死に、統一されることで終息する。</p>

<blockquote>
  <p>行為の運動によって証示されるものは、〔たとえばアンティゴネーとクレオンがふたりながら死んでしまうことで生まれる〕ふたつのものの統一であって、統一は両方の威力がたがいにはたらきあって、ともに没落することで生じ、また自己を意識した〔双方の〕性格がおなじように没落することをつうじてなりたつ。対立するものがたがいに宥和することは、〔両者が〕死ぬことで生まれる地下界のレーテー〔忘却の河に入ること〕である。</p>
</blockquote>

<p>こうして登場するのが、自己意識だ。ここにおいて、神々はただの抽象的なものとして扱われる。神々の仮面をかぶりながらも、登場人物は皮肉を口にする。仮面を剥ぎ取り自己が浮かび上がる。そうしてあらわれる自己は、本来の俳優である自己とも、あるいは観客とも区別のつかないものだ。</p>

<blockquote>
  <p>デモスの普遍性から分離された個別性が原理となり、その原理が現実にあってほんらいの形態を採って立ちあらわれ、かくて共同体を──共同体の秘められた恥辱こそがこの個別性の原理なのだ──公然と僭称し、これをやり繰りするようになる。そのときいっそう直接的なかたちで露わとなるものがやはりコントラストであって、そこでは一箇の観照〔の対象〕としての普遍的なものと、実践がかかわるものとが対照をなしてゆく。露わになっているのはつまり、目的のかんぜんな解放であり、この目的は直接的な個別性にぞくするがゆえに、普遍的な秩序から解きはなたれて、この個別性が秩序を嘲笑するのだ。</p>
</blockquote>

<p>普遍性の否定は、一群の掟、義務、権利にも及ぶ。そうして、善にして美なるものを求めようという運動が生じる。</p>

<p>ここでは、人々はみずから自身について確信しており、自分が絶対的な力であることを意識している。芸術的宗教はここで完結し、啓示宗教が登場する。</p>

<blockquote>
  <p>理性的な思考が神的な実在から取りさってゆくものは、その偶然的な形態である。またそうした思考が対抗するのは、合唱団のふりまわす概念を欠いた智慧に対してであって、それも智慧というものはさまざまな道徳的格言を持ちだして、一群の掟やら一定の義務やら権利の概念やらをみとめさせようとするものであるからだ。これに対して思考はそういったもろもろを単純な理念（Ideenイデア）、つまり善にして美なるもの（das Schone und Guteカロカガティア）へと高めようとするわけである。これは抽象の運動であるけれども、その運動とは弁証法の意識であって、そうした弁証法を〔もともと〕これらの準則や掟といったものもそれ自身そなえているのだから、かくてまた弁証法の意識とは絶対的な妥当性が消失するのを意識することでもある。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>ここでは個別的な自己こそが否定的な力であり、この力によって、かつその力のなかで神々とそのさまざまな契機、現に存在している自然ならびにその規定にまつわる思想が消失するのだ。たほう同時にこの個別的自己は消失するという空虚さではなく、みずからを消失というこの空無そのもののうちで維持し、〔なおも〕じぶんのもとで存在し、しかも唯一の現実となるのである。芸術の宗教はこの個別的な自己のなかで完結し、自身のうちへとかんぜんに立ちかえってしまっている。</p>
</blockquote>

<h3 id="c-啓示宗教">c 啓示宗教</h3>

<p>ここからは、ギリシア世界からローマ帝国の話に移る。そこでは、個が全体と切り離されている事実が意識されている。</p>

<blockquote>
  <p>法状態にあっては、こうして人倫的な世界もその世界の宗教も、喜劇の意識のうちへと沈みこんでおり、不幸な意識が、このような喪失全体の知と化している。自己価値が法状態における直接的な人格性にぞくするとしても、そのような価値が不幸な意識にとっては喪われ、価値が媒介され、思考された人格性にぞくするとしても〔ストア主義〕、そういった価値も同様にまた失われている。神々の永遠の掟に向けられた信頼も口を噤み、特殊なものどもを知るものとされた託宣もおなじく沈黙している。彫像はいまや亡骸となり、それを生かしていたたましいが遁れさって、おなじく賛歌からもその信仰が逃げさり〔ただの〕ことばとなっている。神々の食卓からは、精神的な食べ物と飲み物のすがたが消え、信仰をあかす競技や祝祭をひらいても、意識にとって〔すでに喪われて〕立ちかえることのないものは、悦ばしい統一がじぶんと実在とのあいだに取りむすばれていたさまである。詩神による作品には精神の力が欠けている。精神にとって〔かつては〕神々と人間たちが溶けあって、じぶん自身についての確信が生れていたものであるけれども、そのような力は〔もはや〕ないのだ。作品はいまでは、私たちに対して存在するものである〔にすぎず、それ自体として存在するものではない〕。それらは、樹から摘みとられてしまった、美しい〔だけの〕果実である。</p>
</blockquote>

<p>ここから啓示宗教であるキリスト教が生じる過程を描き出す、というのがヘーゲルの意図なのだが、これまでと比べてかなり雑である。ヘーゲルは、自己意識が実体であると自覚するところからいきなり始める。</p>

<blockquote>
  <p>つまり自己意識に対して〔いまや〕存在しているところは、実体が自己意識であり、まさしくそのことをつうじて精神となっているというしだいなのである。この精神は、実体という形式を捨てさり、自己意識の形態をまとって現に存在するものへと歩みいっている。したがって、そのような精神にかんして語られうるところは──ここでもし、自然的な生殖からとり出された事情を使って〔表現して〕みようと思うならば──この精神には現実の母親ならひとりいるとはいえ、もうひとり父親のほうはそれ自体として存在する〔にすぎない〕ということになる〔マリアの処女懐胎〕。それというのも、現実もしくは自己意識と、実体である自体的なものとは、この精神のふたつの契機であって、双方の契機が相互に外化し、たがいに譲渡しあうことをつうじて、一方が他方へと生成しながら、精神はその両者の統一として、現存在へと歩みいることになるからである。</p>
</blockquote>

<p>自己意識が実体と同一であることを知った精神を、絶対的精神と呼ぶ。さらにこれは、個別の者が推論によって到達したものではない。世間のひとびとに行き渡った信仰の中で意識されている事実だ。それは、実感と行動を伴うものなのである。</p>

<blockquote>
  <p>こうして絶対的精神には、自己意識という形態がそれ自体として与えられ、かくてまたみずからの意識に対しても与えられたことになる。いまやこの件があらわれるすがたは、世間のひとびとに行きわたった信仰のなかで、精神が一箇の自己意識として、すなわちひとりの現実的な人間のかたちでそこに存在する（da ist）というものとなる。つまり精神が直接的な確信に対して存在し、信仰する意識がこの神性を見て、これにふれ、そして聴くということだ。かくてこの件は空想ではない。それはかえって、信仰する意識にそくして現実的なのである。</p>
</blockquote>

<p>だが、啓示宗教には、自分自身を対象として認識していないという限界がある。自身を対象として自覚することで、最後の段階である絶対知に至る。</p>

<blockquote>
  <p>教団はまた、じぶんがなんであるかという意識さえ手にしていないのだ。すなわち、教団とは精神的な自己意識でありながら、その自己意識はみずからにとってなおこの〔じぶんの〕対象ではなく、いいかえればじぶんにとって自己自身の意識として開示されていない。</p>
</blockquote>

<h3 id="まとめ">まとめ</h3>

<p>「宗教」の箇所は、芸術と宗教を結びつけた考察としては面白い。ただ、啓示宗教移行の記述は、取ってつけた感がある。</p>

<p>また、前の「精神」の章との結びつきも不明だ。「精神」ではドイツ観念論まで到達したのに、ここでははるか昔にさかのぼっている。</p>

<p>ヘーゲルが独立の論文として完成させてた、芸術と宗教についての考察を無理やり押し込めたために、整合性がなくなってしまったのではないかと思う。</p>

<h2 id="絶対知">絶対知</h2>

<p>こうしてやっと、精神の最終的な形態である絶対知に到達する。</p>

<blockquote>
  <p>精神のこの最終的な形態──その精神とはつまり、みずからの完全で真なる内容に、同時に「自己」の形式を与え、そのことでじぶんの概念を実現するとともに、自身はその実現のただなかでみずからの概念のうちに止まっているような精神である──が、絶対的な知（das absolute Wissen）である。絶対知とは自身を精神という形態において知る精神であって、それはいいかえるなら概念的に把握する知にほかならない。真理がただたんに、それ自体としてかんぜんに確信とひとしいばかりではない。真理はむしろまた、自己自身の確信という形態をもそなえている。いいかえれば、真理はその現にあるありかたにおいて、すなわち知る精神に対しても、自己自身の知という形式において存在するのだ。</p>
</blockquote>

<p>精神が行う運動が、歴史を形作る。最初は、精神についての知識は宗教として発展するが、のちに哲学が取って代わる。</p>

<blockquote>
  <p>意識はかくてさしあたり、直接的な統一が思考と存在とのあいだになりたっているしだいを言明する。つまり抽象的な実在と自己との統一ということであるけれども、これはそれじしん抽象的に言明されている〔にすぎないものな〕のだ〔デカルト〕。つぎに最初の光がより純粋に、すなわち延長と存在とのあいだの統一として──なぜなら延長のほうが純粋な思考により近しい単純なありかたであって、この点で光を超えているからだ──ふたたび呼びだされ、かくてまた思想において東方の実体がまた呼びおこされたのである〔スピノザ〕。そのとき精神が同時に震撼させられたのはこの抽象的な統一についてであり、この自己を欠いた実体的なありかたにかんしてであって、だから精神はそこから身を退いて、その実体性に対抗して、個体性を主張する〔ライプニッツ〕。いっぽう精神は、この個体的なありかたを教養にあって外化し、そのことをつうじて個体性をそこに存在するものへと造りあげて、いっさいの現存在にあって個体性を貫徹させようとする。かくて精神が到達したのは有用性という思想であり、かくてまた絶対的自由のうちで、現にあるものをみずからの意志として把握したことになる〔ルソーとカント〕。そののちにこうして精神は、じぶんのもっとも内奥にある思想を逆にさかのぼってとり出して、実在を〈私〉＝〈私〉というかたちで言明するにいたる〔フィヒテ〕。この〈私〉＝〈私〉とはしかし、じぶん自身のうちへと反省的に回帰してゆく運動のことなのである。理由はこうである。ここでなりたっている同等性は、絶対的な否定性として絶対的な区別なのだから、〈私〉がじぶん自身とひとしいことはこの純粋な区別に対立している。その純粋な区別は純粋なものであると同時に、自身を知っている自己にとっては対象的な区別でもあって、時間として言いあらわされることもできる。だから先には実在は思考と延長がひとつであることだと言明されたように、実在は思考と時間との統一と把握されることができるかもしれない。とはいえこの区別もじぶん自身に委ねられた区別となると、止まることなく、支えもない時間であることになるけれども、そのような時間はむしろじぶん自身のうちで崩壊してしまう。そういった時間というものは延長の有する対象としての安らいということになるが、この延長もたほうではじぶん自身との純粋なひとしさ、つまりは〈私〉なのだ、ということである。言いかえてみよう。〈私〉とはただたんに自己であるというわけではなく、自己のじぶん自身とのひとしさである。この同等性とはしかし、かんぜんで直接的な統一がじぶん自身とのあいだでなりたっていることである。ことばをかえれば、この主体は同様に実体なのである〔シェリング〕。この実体を独立してそれだけでとらえるなら、それは内容空虚な直観であり、あるいはなんらかの内容を直観することであるにしても、その内容は限定され、ひたすら偶有性をそなえているだけのことになってしまい、必然性を欠いたものとなるだろう。</p>
</blockquote>

<p>だが、これまでの哲学者は、それを精神の運動として把握していない。それを実現したのがヘーゲルだ。精神がたどってきた長い過程は、ここに終わることになる。あとに残るのは、精神の展開過程を考察する論理学のみだ。</p>

<blockquote>
  <p>〔絶対〕知にあってしたがって精神は、みずからの有する諸形態の運動を閉じることになる。知がさまざまな形態に纏いつかれているのは、意識の有する区別のさまざまをいまだ克服しえていないかぎりにおいてのことだからである。精神はかくて、じぶんの現に存在する純粋な境位を、つまり概念を獲得したことになる。</p>
</blockquote>

<p>ここまでの過程では、意識の振る舞いをずっと詳細に追ってきた。そうして絶対知に到達したわけだが、そこで明らかになったのは、ここで現れる意識の背後にはずっと絶対精神が存在したこと、それが個々の段階に応じた現れ方をしていたことである。</p>

<p>すなわち、これまでの過程は、精神がどのようにして現象するかを考察する学、すなわち『精神現象学』でもあったと言えるわけである。</p>

<blockquote>
  <p>いっぽうこの概念の現存在にかんしていえば、時間と現実のうちで学が立ちあらわれてくるのは、精神がみずからについてのこのような意識へとようやく到達した、そのあとのことである。精神がなんであるかを、精神は知っていなければならないけれども、そのような精神として精神が現実存在するにいたるのは、一定の労苦を為しおえたあとのことであり、またまさにそれを為しおえた場所にあってのことである。ここでいう労苦とは、精神がみずからの不完全な形態化を克服し、じぶんの意識に対してじぶんの本質に合った形態を創りだして、かつそのようにすることで、みずからの自己意識をその〔対象〕意識とひとしいものとするということだ。</p>
</blockquote>

<p>こうして、『精神現象学』は完結する。</p>

<blockquote>
  <p>こうして目標は絶対的な知であり、いいかえればみずからを精神として知る精神である。このような精神がその〔目標にむかう〕途上で、さまざまな精神の想い出を手にしている。くだんの精神が内化しているものとはすなわち、精神のさまざまがおのおの自身としてはどのようなものであり、いかにしてそれぞれの王国の組織を完遂させるか、という消息にほかならない。これらの精神を保存することは、精神の自由な現存在、偶然性の形式であらわれてくる定在という面からすると歴史であり、たほう精神の概念的に把握された組織という側面からみれば現象する知の学である。両者を合わせるならば概念的に把握された歴史となって、絶対的な精神の追憶とその刑場をかたちづくることだろう。これが絶対的精神の王座にとってその現実であり、真理であり、確信であって、その王座を欠くとき絶対的精神もまた生命を欠いた孤独なものとなるはずなのである。──ただ</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>この精神の王国の杯から
精神に泡だつは　その無限性</p>
</blockquote>

<h2 id="序文">序文</h2>

<p>『精神現象学』は、出版途中で大きく構成を変えている。</p>

<p>元々は『精神現象学』単独で出すつもりではなく、『論理学』とあわせて一冊の書物として出版するつもりだった。だが、印刷途中で『論理学』の出版を見送る。さらに、印刷所とトラブルが起こり、分量を当初の予定よりも増やすことを求められる。結果、「理性」の章以降の分量が大幅に増えてしまった。さらに『精神現象学』を独立の書物として成立させるための再構成が必要になった。</p>

<p>このような事情により、『精神現象学』には序論のようなものが二つ（序論Vorredeと緒言Einleiung）ある。</p>

<p>最初に書いたのが緒言だが、出版過程の途中で大きく構想が代わり、最初に置くには不適切なものになってしまう。だが、すでに印刷してるものを取り消すわけにもいかない。そこで、「絶対知」を書いたあと、新たに序論（Vorrede）を書いて、緒言（Einleiung）の前にひっつける。そしてタイトルを、当初のタイトル（『意識の経験の学』）から『精神現象学』にかえて出版したのである。</p>

<p>あとになって付け足した序論（Vorrede）は、普通の書物の序論とは異なるものになっている。本文に出てくるヘーゲル独自の用語が説明無しに出てくる上、学としてはいまだ完成していないことについて述べたり（『論理学』の出版を見送ったのだから当然）、それが不完全なことについて弁明したり、その不完全さを批判してくるだろう者に対して予め反論したり…といった具合だ。ヘーゲルはあとがきを書くようなつもりで、この箇所を書いたのではないだろうか。</p>

<h2 id="まとめ-1">まとめ</h2>

<p>このような事情で、『精神現象学』は読み進めるのが非常に難しい。最初の序論から読みはじめても何もわからないし、次の緒言を読んでもよくわからない。「意識」「自意識」の箇所まで行っても、ヘーゲルが何を目的としているのか、そもそもなぜ『精神現象学』というタイトルなのかすらわからない。これを印刷した時点では、ヘーゲルすらわかってないのだから、当然の話だ。</p>

<p>「理性」の箇所に来ると、今度は雑然とした草稿の詰め込みと格闘することになる。それを我慢し、最後の「絶対知」まで読み進めて、やっと腑に落ちるのである。</p>

<p>本来なら、ヘーゲルは取ってつけた序論の付け足しで、誤魔化すべきではなかったのだろう。本の冒頭で印刷過程について詳しく説明し、『精神現象学』の構成がいびつで、章によっては不完全な草稿を詰め込んだごまかしをしてしまった、全体的にも破綻している、でも事情が事情で仕方なかったんだよごめんね、と読者に詫びを入れるべきだったのだ。</p>

<p>『精神現象学』が難解なのは我々の責任ではなく、ヘーゲルが不誠実だからなのである。</p>]]></content><author><name>tukasa</name></author><category term="Hegel" /><summary type="html"><![CDATA[A 意識 B 自己意識 C(AA) 理性 (BB) 精神 (CC) 宗教　←今回はここから (DD) 絶対知]]></summary></entry><entry><title type="html">弁証法とはなにか</title><link href="http://localhost:4000/2021/03/25/dialectik.html" rel="alternate" type="text/html" title="弁証法とはなにか" /><published>2021-03-25T00:00:00+09:00</published><updated>2021-03-25T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/2021/03/25/dialectik</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2021/03/25/dialectik.html"><![CDATA[<h2 id="三つの弁証法">三つの弁証法</h2>

<p>弁証法という言葉はよく使われるが、その意味を説明できる人は少ない。エンゲルスがたびたび弁証法について言及しており、その箇所を読んだ人も多いとは思うが、それだけで理解するのはまず無理だ。</p>

<blockquote>
  <p>哲学が認識しなければならない真理は、ヘーゲルでは、ひとたび見いだされたら暗記しておきさえすればよいというような、できあがった教条的な命題の寄せあつめではもはやなかった。真理はいまや認識の過程そのもののなかに、学の長い歴史的発展のなかにあった。この学は、認識の低い段階からもっと高い段階へつぎつぎにのぼっていくのであるが、いわゆる絶対的真理を発見して、もうそれから先へはすすめず、手をこまねいて、得られた絶対的真理をおどろき見つめる以外にはもうなにもすることがないという、そういった点にいつか到達することはないのである。そして、哲学的認識の分野においてそうであるように、他のどの認識の分野でも、また、実践的行為の分野でも、そうなのである。（エンゲルス『ルートヴィヒ・フォイエルバッハとドイツ古典哲学の終結』）</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>古代ギリシアの哲学者たちはみな、生まれながらの、天成の弁証家であって、じっさい、彼らのうちで最も広い学識の持ち主であるアリストテレスは、すでに弁証法的思考の最も根本的な諸形式を研究したのであった。これに反して、近世の哲学は、そのなかにも弁証法の輝かしい代表者（たとえば、デカルト、スピノザ）がいたことはいたが、とくにイギリスの影響によって、しだいにいわゆる形而上学的な考え方にはまりこんでしまい、一八世紀のフランス人もまた、すくなくともその専門的な哲学的著作では、ほとんどまったくこの考え方に支配されていた。（エンゲルス『反デューリング論』）</p>
</blockquote>

<p>弁証法の理解が難しいのは、「ヘーゲルの著作が難解で、きちんと読んだ人が少ないこと」「ヘーゲル理解にも弁証法理解にも、相当な哲学史的知識が必要になること」「弁証法という言葉自体が複数の内容を含んでいること」が理由だと思われる。</p>

<p>まずは、弁証法が含む複数の内容について解説しよう。弁証法には、</p>

<ul>
  <li>認識の弁証法:ソクラテス、デカルト、スピノザが用いた伝統的なもの</li>
  <li>自然の弁証法:物質が認識に模した運動をしているというもの。ヘーゲルが発明</li>
  <li>歴史の弁証法:歴史の発展に必然性を認めるもの。ヘーゲルからマルクスが観念論的要素を取り除き、体系化</li>
</ul>

<p>がある。</p>

<h2 id="スピノザの表象論">スピノザの表象論</h2>

<h3 id="一般的概念">一般的概念</h3>

<p>認識の弁証法を理解するには、一番本質的な議論をしているスピノザを理解するのがいいだろう。</p>

<p>我々は、特定の対象について一般的概念を持つ。例えば「椅子」という言葉を聞けば、漠然と「椅子」のイメージを思い浮かべることができるし、知り合いの名前を聞けば、その人の風貌なり声なりをイメージすることができる。</p>

<p>ここで実際に起こっていることは、「過去にその対象と出会った時の状況を、全て同時に想起した状態」である。一度しか会ったことのない人間であれば、そこで表象するのは一度きりの記憶だ。顔つきや表情とともに、着ていた服、時間帯、自身の身体的な状態といった、出会った時の状況が鮮明にイメージされるだろう。しかし見知った人間の場合、イメージされる表象は膨大になる。このとき、どの表象にも共通する、顔つき、背丈、声といったものは明確に。服装、髪型といったその時々で異なるものは、曖昧にイメージされることになる。</p>

<h3 id="真偽">真偽</h3>

<p>我々は多くのものについて、このような一般的概念を形成している。そして、個々の対象に出会った時、その一般的概念を想起する。</p>

<p>一般的概念の通りに対象が動けば、その一般的概念は真だったことになり、逆にその通りに動かなければ、その一般的概念は偽であったことになる。観念の真偽とは、「想起した一般的概念の通りに対象が動くか、否か」を意味するのだ。</p>

<p>そしてこの真偽により、自身の行動が適切になるか否かも決まってくる。それが偽である場合、実際には危険であるにも関わらず近づいてしまう、自身にとって有益であるにも関わらず遠ざけてしまう、不適切な対応をとって自分が不利になる、ということが起きてしまうわけだ。</p>

<h2 id="認識の弁証法">認識の弁証法</h2>

<p>以上から、二つのことが導かれる。</p>

<h3 id="学習">学習</h3>

<p>学習の本質は、一般的概念を真に近づけることである。</p>

<p>これは、個々の対象の経験を積み重ねることで実現できる。例えば誰かにはじめて会った時、たまたま相手の機嫌が悪かったなら、その人は常に機嫌が悪い人だと思うかもしれない。たまたま相手が喋らなければ、無口な人だと思うかもしれない。だが、何度も出会うことでその思い込みは解消される。想起する一般的概念が、より多くの経験を含むものになるからだ。</p>

<p>世界には、原理が不明なもの、どう対応していいかわからないものが多数存在する。それら個々の対象について、真の一般的概念を形成することで、脅威となるものを減らすのだ。</p>

<h3 id="議論における一致">議論における一致</h3>

<p>議論において一致する方法も導くことができる。</p>

<p>「はじめから相手と一致する気がない」といった場合をのぞけば、各人の意見の相違は一般的概念の相違、すなわち対象についての経験の相違に起因する。ある人は、その対象に接する機会が少なかったため一面的な経験しか有していない。別の人は、対象に接する機会が多かったため、多面的な経験を有している。この差により、同じ言葉で議論をしても、実は違ったものを想起している、という事態が生じる。</p>

<p>この相違は、経験の差を埋めることで解消される。相手の持つ情報を整理し、相手が持たない情報を与えれば、一般的概念は一致し、議論における対立も解消されるだろう。</p>

<h2 id="ソクラテスデカルトスピノザ">ソクラテス、デカルト、スピノザ</h2>

<h3 id="弁証法は誰もが持つ能力">弁証法は誰もが持つ能力</h3>

<p>「対象について理解するには、漸次的に経験を積み上げる必要がある」「意見の対立は知識の相違に基づく」というのは、誰でも知っていることである。仕事を行うのにしろ、わかりやすい文章を書くのにしろ、料理を作るのにしろ、経験から学ぶことは誰でも普段から行っているはずだし、議論の際には相手と一定の情報共有をしようとするはずだ。</p>

<p>だが、これを突き詰められる者は稀である。それは、学習の際に個性、ひらめき、思索といった精神的な要素を一切切り捨て、全てを技術に還元すること、議論の際の人格、感情、思い、といった相手への配慮は本質ではないと割り切り、全てを情報の問題に還元することを意味するからだ。</p>

<p>理論的な考察を通し、この能力を突き詰めて方法論にまで昇華したものが、弁証法だといえるだろう。</p>

<h3 id="ソクラテス">ソクラテス</h3>

<p>そのような突き詰めを行った一人がソクラテスだ。ソクラテスは、実践的な議論の手法として弁証法をまとめている。それは一対一を想定した、相手の取りうるあらゆる議論手法を予測して作られた型であり、どれだけ敵対的な相手であっても同意を奪取することができる。</p>

<p>その手法は、「相手の言葉と相手が使う原理を確定する」「それを利用して相手に同意を強いる」というのが基本である。また、「個々の段階で、一致事項を相手に言明させる」「大衆のいる場でのみ議論を行う」「議論の途中で大衆を意識させる」「議論が成り立たないのなら、私はいつこの場を去ってもいいという立場を取る」「長い演説を防ぐ」等、基本の型から外れようとする事態を予め想定し、対処法を最初から色々と打っている。</p>

<p>ソクラテスがこの手法を使い、敵対的な相手と議論をしている様子は、『ゴルギアス』といったプラトンの初期対話篇で見ることができる。</p>

<h3 id="デカルト">デカルト</h3>

<p>デカルトも議論の手法として利用している。懐疑論者を相手にし、懐疑論者の言葉と原理を使い、相手の同意を奪取するということをしている。</p>

<p>また、この手法をはじめて理論化したのがデカルトだ。議論には、相手の言葉と原理を利用する「総合的方法」と、自分が発見した道筋をそのまま語る「分析的手法」がある。「総合的方法」は、同意を奪取するにはふさわしいが、相手の「知りたい」という気持ちを満たさないという欠点がある、としている。</p>

<blockquote>
  <p>総合は逆に、正反対の、いわばア・ポステリオリに問われた途によって、なるほど明晰に、結論されたところのものを論証するものであって、定義、要請、公理、定理、および問題の長い連鎖を使用します。が、それは、帰結のうちの何かがこの総合に対して否定されることがあるとするならば、そのものが先行理由のうちに含まれているということをただちに示さんがため、そしてこのようにして読者から、彼がどれほど敵対的であっても頑迷であっても、同意をもぎとらんがため、なのではありますが、これは、分析のように、学び知りたいと願う心を満たし鎮めるものではなく、それというのも、事物が見つけ出されたその仕方を教えることが無いからです。（『省察』第二答弁）</p>
</blockquote>

<h3 id="スピノザ">スピノザ</h3>

<p>スピノザも、デカルトがまとめた「総合的方法」を議論の手法として採用している。デカルトが平明な仕方で叙述したのに対して、定義、要請、公理、定理、および問題の長い連鎖による叙述をしたのが特徴だ。</p>

<blockquote>
  <p>というのは、彼は「第二駁論への答弁」の終りのところで、不可疑的証明方法に二種類あることを認めております。一は分析的方法で、それは「対象を方法的に、そしていわばア・プリオリに発見する真の道を指し示す」ものであり、他は総合的方法で、それは「定義、要請、公理、定理及び問題の長い系列を用い、従ってそれは人がそのいずれかの結論を否認する場合、その結論が前提の中に含まれていることを直ちに示すことができ、このようにしてどんなに反抗的で強情な読者からも同意を奪取することができる」ものなのであります。（『デカルトの哲学原理』序）</p>
</blockquote>

<h2 id="ヘーゲル">ヘーゲル</h2>

<p>学習の側面において、弁証法をまとめたのがヘーゲルだ。</p>

<p>学習の本質は、次のように整理できる。</p>

<ol>
  <li>対象に会った時、一般的概念を想起する。それはこれまでの経験に基づいたものであり、この段階では確たるものとして現れている</li>
  <li>対象が、一般的概念から外れた行為をする。これにより、一般的概念が偽であることが判明する</li>
  <li>次にその対象に出会った時に想起する一般的概念は、この事態を含んだものになる。こうして、一般的概念は真に近づく</li>
</ol>

<p>これの表面だけを見ると、以下のようになる。</p>

<ol>
  <li>確たる一般的概念が存在する</li>
  <li>その一般的概念を否定するものと出会う</li>
  <li>最初にあった一般的概念は否定されるが、それは単純な否定ではない。否定したものと統合され、一般的概念は真に近づく</li>
</ol>

<p>このように、ヘーゲルが認識において認めた弁証法と同じものになる。この点で、ヘーゲルは伝統的な認識の弁証法を受け継いでいると言えるわけである。</p>

<h2 id="認識以外の領域への拡大">認識以外の領域への拡大</h2>

<p>弁証法を認識以外の過程へ拡大したのは、ヘーゲルが最初である。</p>

<p>この拡大が可能になったのは、以下の理由による。</p>

<ul>
  <li>精神が優位する二元論を採用していた</li>
  <li>この枠内で物質を説明した</li>
</ul>

<p>精神が優位する二元論は、カントが確立した。それは、「私は自由にものを考えられるし、自由に判断ができるし、精神が先に存在するのは当たり前でしょ」という素朴な発想をしたヒュームに由来するものだ。カント以降はこの立場が主流となり、フィヒテ、シェリングといったドイツ観念論者がこの立場を引き継ぐことになる。ヘーゲルもその系譜にいるわけだ。</p>

<p>この立場では、全てのものが精神の法則に還元されることになる。例えばカントであれば、空間も、時間も、自然法則も、数学も、ありとあらゆるものが人間の精神作用によって生まれたものだ、ということになる。</p>

<p>『精神現象学』では、「感覚的確信（ここ、それ）」「知覚（事物）」「悟性（力）」と、それぞれについて考察し、これらが精神によって法則を与えたものであることを導いた。これ自体は、カントが行ったことと同じだ。ヘーゲルはさらに、その過程の内に運動を発見した。こうして、物体の運動は、思考の運動を模したものである、という弁証法にたどり着くのである。</p>

<h2 id="認識以外への適用は妥当か">認識以外への適用は妥当か</h2>

<p>私は、認識の弁証法は正しいと思うが、自然の弁証法については根拠がないと思っている。</p>

<p>まず、自然に弁証法が適用されたのは、ヘーゲルがカント的二元論を採用していることに由来するが、カントの立場は特に普遍的に正当なものではない。哲学史に無知だったヒュームの素朴な思い込みをベースとしたものでしかないからだ。ヒューム以前は、このことは自明視されておらず、決定論とどう整合性をつけるかの議論がなされた。その結果、神に自由意志の根拠を求めるデカルトの理論と、唯物論を唱えるスピノザの理論とが生み出される。この議論を回避している点で、ヒューム以降は哲学的には後退している。カント的二元論を普遍的なものとして扱う根拠がない。</p>

<p>また、自然の弁証法は認識の弁証法とも矛盾している。認識の弁証法からすれば、今現在の自身の理解は常に限定的なものである。真の知識というのは、経験とともに漸次的に獲得されるものであり、一度ある真理に到達すればそれで終わりということはない。ヘーゲルがあることを真理だと確信したとしても、それは彼らの経験に規定されたものでしかなく、更新される可能性は常にあるわけだ。</p>]]></content><author><name>tukasa</name></author><category term="Hegel" /><summary type="html"><![CDATA[三つの弁証法]]></summary></entry><entry><title type="html">『精神現象学』BB 精神</title><link href="http://localhost:4000/2021/03/25/hegel.html" rel="alternate" type="text/html" title="『精神現象学』BB 精神" /><published>2021-03-25T00:00:00+09:00</published><updated>2021-03-25T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/2021/03/25/hegel</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2021/03/25/hegel.html"><![CDATA[<ul>
  <li>A      意識</li>
  <li>B      自己意識</li>
  <li>C(AA)  理性</li>
  <li>(BB)  精神　←今回読む箇所</li>
  <li>(CC)  宗教</li>
  <li>(DD)  絶対知</li>
</ul>

<h2 id="精神現象学の出版過程">『精神現象学』の出版過程</h2>

<p>本来ヘーゲルは、『精神現象学』と『論理学』をあわせて一冊の書物として出版するつもりだった。原稿を少しずつ送り、諸論から理性の章までは印刷も済んでいた。
だが、途中で『論理学』の出版を見送る。さらに、原稿料の支払いや、残りの原稿の送付を巡ってトラブルが起きる。そこで、できたスペースを埋めるため、理性の章以降の分量が急に増える。そして最後に、本来は単独で出すつもりではなかった『精神現象学』の体裁を整えるため、序文を付け足し、当初のタイトル（『意識の経験の学』）を変更し、章立てをかえる（そのため、Cの下位区分が増える）ということをした。</p>

<p>このようなことをしたため、前回読んだ「C 理性」は、手元にある草稿を適当に詰め込んだような、まとまりのないものになったのではないかと思われる。ちなみに今回読む「BB 精神」も、これほどではないが内容は荒い。</p>

<h2 id="構成">構成</h2>

<p>共同体が持つ意識が精神である。</p>

<p>精神には、社会の発展段階に応じて個々の段階がある。そしてそれは、最終的には絶対精神に向かうことになる。具体的には</p>

<ol>
  <li>ギリシャのポリス</li>
  <li>帝政ローマ（ローマ法の世界）</li>
  <li>フランス革命から恐怖政治へ</li>
  <li>道徳、良心から絶対精神へ</li>
</ol>

<p>という構成になっている。</p>

<h2 id="ギリシャのポリス">ギリシャのポリス</h2>

<p>ここで想定されている社会は、家族を基本単位とした民族である。ここには、二つの秩序が存在する。</p>

<p>1つが「人間の掟」だ。これは、個々の家族において自然に生じる、自己の利害と全体の利害が一致しているという意識である。</p>

<blockquote>
  <p>現実的な実体として精神はひとつの民族であり、現実的な意識としてはその民族にぞくする市民のものである。この〔市民の〕意識は単純な精神にあってその実在を手にし、自己自身であるという確信をこの精神の現実的なありかたのうちに、すなわち民族全体のなかに有している。しかも直接に民族全体のうちで、みずからの真のありかたを有しているのである。かくてこうなるだろう。ここで意識が真のありかたを手にしているのは、現実的ではないなにものかのうちにではない。一箇の精神のなかで有しているのであり、その精神は現実存在し、妥当しているのだ。
この精神を「人間の掟」と名づけておくことができる。</p>
</blockquote>

<p>一方、民族全体に属するものとして「神々の掟」がある。これは、共同体の維持に必要になる、執行権に属するものだ。これによって、労働を各人に割り振り、労働成果を全体に配分する。</p>

<blockquote>
  <p>これに対抗していっぽう登場してくるものが、もうひとつの威力である「神々の掟」にほかならない。人倫的な国家の威力（Staatsmacht）は、みずからを意識しているふるまいという〔統治の〕運動として、人倫の単純で直接的な実在において、その対立項を有するからである。現実的に普遍的なありかたとして国家の威力は、個体的な自立的存在に対する権力である。</p>
</blockquote>

<h3 id="戦争による崩壊へ">戦争による崩壊へ</h3>

<p>国家は自らを維持するために、戦争を恒常的に起こす必要がある。そうすることで、共同体としての意識を構成員に植え付け、それが雲散霧消することを回避するのだ。</p>

<blockquote>
  <p>かくて当の部分が意識しつづけることになるのは、じぶんたちが生命をひとえに全体のうちで手にしているという消息である。共同体とはしたがって一面では、人格的な自立性と所有の体系、人格的権利と物権的権利の体系として組織化されるだろう。同様に労働にさいしてのさまざまな様式、しかもさしあたりは個別的な目的のためのそれ──獲得と享受の様式──を、固有の団体に分肢させ、自立的なものとする。〔他面では、国家という〕普遍的な団体が有する精神は単純なありかたをしており、みずから単独化しようとするこれらの体系にとっては、その否定的な本質である。それらの体系がこういった単独化のうちで根を下ろし、固定的なものとなってしまえば、全体はばらばらとなり、精神はちりぢりに飛散してしまう。これを避けるため統治はくだんの体系を、その内奥からときとして震撼させなければならないが、それは戦争をつうじてなされるのだ。つまり、体系には整序された秩序と、自立性の権利が帰属するけれども、それを戦争によって蹂躙し、攪乱しなければならない。たほうでは個体に──個体は体系のうちに没入して、全体から引きはがされ、不可侵の自立的存在（Fursichsein）と一身の安寧を追求している──例の〔祖国防衛という〕労働を課して、その労働のうちでみずからの主人つまり死を感得させる必要がある。</p>
</blockquote>

<p>だが、戦争は個人と全体の関係性が変化させ、結果国家状態の解消につながる。戦争により、これまで全体の中に埋もれていた個が突出するからだ。その個は、やがて「人間の掟」「神々の掟」を破壊することになる。</p>

<blockquote>
  <p>戦争こそが〔共同体にとって本質的な〕精神〔をかたちづくるもの〕であり、その〔不可欠な〕形式であって、その精神と形式のなかで人倫的実体の本質的な契機、すなわち人倫的な自己存在（Selbstwesen）の有する、あらゆる現にあるものからの絶対的な自由が、その現実的なはたらきと確証とにおいてありありと存在するのである。戦争は一面では個別者の所有の体系と人格の自立性の体系に対し、同様にまた個別者の人格性そのものに対して、否定的なものの力を感じさせる。他面では戦争のなかで、ほかでもなくこの否定的な存在〔個別者〕が高められ、全体を維持するものとされるのである。勇敢な若者に、女性的なものは欲望をいだく。だからそれは破滅の原理として抑圧されていたけれども、その原理が陽の光のもとに歩みでて、価値あるものとなる。いまや自然的な力と、幸運の偶然としてあらわれてくるものこそが、人倫的実在の存立と精神的な必然性とを決するのである。強さと幸運とに人倫的実在の存立がかかっている以上、それが没落してゆくこともすでに決定されているのだ。──さきにはただ竈の神々のみが没落して民族の精神となったが、ここでは生き生きとした民族の精神のさまざまが、それぞれ〔個々の民族という〕個体的なありかたを取ることをつうじていまやおなじく没落して、ひとつの普遍的な共同体となる〔ローマ帝国の成立〕。その単純な普遍性は精神を欠いて死んでおり、そこで生き生きとしているものは個別者としての個別的な個体である。こうして精神にぞくする人倫的な形態は消失してしまい、べつの形態が取ってかわってその場所にあらわれるのである。</p>
</blockquote>

<h2 id="帝政ローマローマ法の世界">帝政ローマ（ローマ法の世界）</h2>

<p>こうしてギリシャのポリスは崩壊し、ローマ帝国が成立する。それは普遍的な共同体であり、全体が個別者を結びつける力は希薄だ。支配の中心点にいるのはローマ皇帝であり、権力を振るうことでこの体制を維持しようとする。</p>

<p>個別者にとって、共同体全体は自分とは疎遠なものとして現れる。自己の行う労働は、自己の手の届かないもののためになされる疎外労働として意識されるだろう。</p>

<blockquote>
  <p>外的な現実はむしろ自己の労働でもある。けれども積極的な労働というわけではなく、自己にとっては否定的な労働〔によって生まれたもの〕なのである。現実がその現存在を獲得するのは、自己意識がじぶん自身を外化すること、みずからの実在を喪失すること（Entwesung）によってであるからだ。そういった外化と喪失は、荒廃のただなかにある自己意識に──この荒廃が法の世界を支配している──、枷を外された始原的なものがくわえる外的な暴力であるかにみえる。</p>
</blockquote>

<p>疎外労働は、権力、あるいは富という形で実体化される。我々が労働をすればするだけ、それらは大きくなり、そして我々を圧倒することとなる。</p>

<blockquote>
  <p>国権とは単純な実体であると同時に、普遍的な仕事であり、絶対的な「ことがらそのもの」であって、そこでは諸個体にとってその本質（Wesen）が言いあらわされており、つまり個体それぞれの個別的なありかたが端的にいって、ただじぶんたちが普遍的なありかたをしている意識にほかならない。国権は同様にまた仕事であり、単純な結果であって、しかもその結果からは、それ自身が、諸個体がなすことから由来するものである消息が消えうせている。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>財富が受動的なものであり、要するに空しいものであることはたしかであるにしても、それはやはり普遍的な精神的実在ではある。同様にまた不断に生成してくる結果、万人の労働と行為とから生まれでてくる結果であり、そればかりか結果はふたたびあらゆるひとの享受へと解体してゆく。享受にあって個体性はたしかにそれだけで（fur sich）存在するもの、あるいは個別的なものとして存在するものとなる。とはいえこの享受そのものが普遍的な行為の結果であるだけではなく、享受は相互的なしかたで、万人の普遍的な労働と享受とを生みだすのである。</p>
</blockquote>

<p>個別者の意識は、ここでは二つに分裂している。一つが現実の国家であり、もう一つが彼岸の国家だ。我々が現実に経験している国家とは別に、その労働の成果を吸い上げ、我々を支配する別個の国家が意識される。それは静的で、我々とは遠く離れたものとして意識されるわけだ。その中心には皇帝がおり、その周囲には僧侶階級がいる。それが、信仰という形でこの体制を維持している。</p>

<p>だが、疎外労働の存在は、自己とは別個のものを研究しようという衝動につながる。そこから生じた自然科学や啓蒙思想が、信仰を否定し、やがては体制を打倒することになるのだ。</p>

<blockquote>
  <p>くだんの大衆は僧侶階級の欺瞞の犠牲となっている。僧侶階級は嫉妬深い虚栄心から、じぶんたちだけが洞察を所有しつづけていたいものと思い、またその余の利己心をも押しとおして、しかも同時に専制政治と結託するにいたるのだ。専制政治というものは、概念を欠いた総合的な統一を、実在する国とこの理想の国とのあいだで打ちたてたものであって──なんとも奇妙に一貫性を欠いた存在なのだ──、それは大衆の不出来な洞察と、僧侶どもの陋劣な意図のうえに君臨して、その双方をまたじぶんのなかで統合している。民衆の愚かさと混乱に乗じて、手段として欺瞞に満ちた僧侶階級を使いながら、その両者を軽しつつも利益を引きだす。つまり安定した支配を手にいれ、情欲と恣意とを満たすのだ。</p>
</blockquote>

<h2 id="フランス革命から恐怖政治へ">フランス革命から恐怖政治へ</h2>

<p>こうしてできた社会は、一般意志によって統治される。これは真に全ての人民の人格を統合したものであり、ローマ帝国がそうだったようによそよそしいものではない。</p>

<blockquote>
  <p>世界はこの自己意識にとって、端的にじぶんの意志〔からなるもの〕であり、この意志は「一般意志」なのである。しかもその意志は、空虚な思想ではない。つまり意志とはいっても、暗黙の同意、あるいは代表を介した同意によって定立された意志といった、空虚な思想ではない。それはむしろ実在的に普遍的な意志であり、すべての個別者の意志そのものなのだ。意志とはそれ自体として人格性の意識であり、いいかえれば各人の意識だからである。だからこうした真に現実的な意志であるかぎりで、くだんの意志は自己を意識した実在であるべきであって、その実在は万人の、また各人の人格性の実在であるはずなのである。そのけっか各人はつねに〔個々人の意志へと〕分割されることなくいっさいをおこない、その結果また全体のおこないとしてあらわれるものも、各人が直接的に意識しておこなうところとなるのである。</p>
</blockquote>

<p>しかし、それは執行段階になると、個別的なものとなる。それは他の者の排除につながり、絶対主義に陥る。ロベスピエールが行ったように、反対者をギロチン送りにする恐怖政治につながるのだ。</p>

<blockquote>
  <p>普遍的なものは行為するに至らなければならない。そのために普遍的なものは、個体性という「一」であるありかたを取りもどして、一箇の個別的な自己意識を尖端に立てざるをえない。</p>
</blockquote>

<h2 id="道徳良心から絶対精神へ">道徳、良心から絶対精神へ</h2>

<h3 id="道徳">道徳</h3>

<p>ここに至り、精神は現実を去って思考に向かうことになる。</p>

<p>最初は、義務の遂行を目的とする「道徳」に向かう。</p>

<blockquote>
  <p>一箇の世界観が、ここに完結している。道徳的自己意識の概念のなかでは、双方の側面、つまり純粋義務と現実とが一箇の統一において定立され、かくて一方も他方も、それ自体としてそれだけで存在するものとしてではなく、かえって契機として、つまりは廃棄されたものとして定立されているからである。</p>
</blockquote>

<p>だが、道徳的態度は、現状と「目指すべきもの」との間に乖離が起こり、破綻することになる。</p>

<h3 id="良心">良心</h3>

<p>ついで、良心に向かう。これは、結果を気にせずに自身の良心のみに従って行動しよう、というものだ。</p>

<blockquote>
  <p>この〔かつては知Wissenを名のっていた〕意識は〔いまや〕純粋な良心（Ge-wissen）となって、そうした〔これまで見てきたような〕道徳的な世界表象を軽するにいたる。この意識はじぶん自身のうちで単純な精神、みずからを確信した精神であり、その精神が媒介をくだんのさまざまな表象にもとめることなく、直接的に良心をもって（gewissenhaft）行為し、そのような直接的なありかたのうちでみずからの真のありかたに達しているのである。</p>
</blockquote>

<p>ただ、個別者として良心的な行為をしているだけでは限界がある。その行為が、他の個別者に何らかの影響を与える場合があるからである。そこで、他の個別者と言葉をかわし、共同で良心に従って行動することとなる。</p>

<p>普遍的な立場から良心による行為をするというのは、一つの究極点であり、それは自らが神であると確信する境地でもある。</p>

<blockquote>
  <p>良心にはこうして、その崇高さによって至上の権利が帰属する。それは限定〔規定〕された法や、義務のあらゆる内容を超えているからである。良心はかくて任意の内容を、みずからの知と意志とのうちに置きいれる。良心とは道徳的な天才のことであって、その天才は、じぶんの直接的な知から発する内なる声が、神の声であることを知っている。くわえてこの天才はそのような知において、同様に直接的に現にあるものを知るのだから、道徳的な天才とは神的な創造力であり、その創造力はみずからの概念のなかで生動性をそなえているのだ。道徳的天才は同様にまた、じぶん自身のなかで神に奉仕している。その天才が行為するとき、それはじぶん自身のこの神性を直観することだからである。</p>
</blockquote>

<h3 id="絶対精神">絶対精神</h3>

<p>だが、ここにおいてもやはり、「普遍的な正しいことを押し付ける立場」「個別者として、正しいことを押し付けられる立場」という区別が生じている。そこで、何が善で何が悪かの判断を捨て、相互承認をする段階へ進むことになる。この相互承認が、絶対精神だ。</p>

<blockquote>
  <p>この「然り」こそが、二重のありかたへと押しひろげられ〔ふたつに分裂し〕た〈私〉が現にあるありかた（Dasein）であり、〈私〉はそのありかたのうちでみずからとひとしくありつづけ、そのうえじぶんを完全に譲渡し、反対物となることのうちで、みずから自身にかんする確信を手にしている。かくして神があらわれ、あらわれるその神は両者の〔〈私〉の〕ただなかにある。そのとき双方は、じぶんが純粋な知であることを知っているのだ。</p>
</blockquote>

<h2 id="まとめ">まとめ</h2>

<p>前回の「C 理性」ほどではないが、完成度が高くない。</p>

<ul>
  <li>ギリシャのポリス:ギリシア悲劇（『オイディプス』『アンティゴネ』）</li>
  <li>帝政ローマ:疎外労働の考察と啓蒙思想の考察</li>
  <li>フランス革命から恐怖政治へ:ルソー『社会契約論』</li>
  <li>道徳、良心から絶対精神へ:思考の運動</li>
</ul>

<p>というように、それぞれの箇所で論述の材料に使っているものはバラバラで、統一的な説明をしていない。それに、この区分で精神発展の諸段階が描き切れているとも思えない。それぞれのつながりについても曖昧だ。別個に行っていた関係のない論文を、適当に詰め込んだだけに見える。</p>

<p>疎外労働の理論と、社会にはその社会を崩壊させるものが内在するという理論は、マルクスに引き継がれる、ヘーゲルの独自性があらわれている箇所である。ここについては、理解する価値がありそうだ。あとの箇所は、小説なり、ギリシア悲劇なり、ルソーなりからインスピレーションを受けただけのものである。全体の流れを一度確認すれば、それで十分だろう。</p>]]></content><author><name>tukasa</name></author><category term="Hegel" /><summary type="html"><![CDATA[A 意識 B 自己意識 C(AA) 理性 (BB) 精神　←今回読む箇所 (CC) 宗教 (DD) 絶対知]]></summary></entry><entry><title type="html">『精神現象学』C 理性</title><link href="http://localhost:4000/2021/03/12/hegel.html" rel="alternate" type="text/html" title="『精神現象学』C 理性" /><published>2021-03-12T00:00:00+09:00</published><updated>2021-03-12T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/2021/03/12/hegel</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2021/03/12/hegel.html"><![CDATA[<p>『精神現象学』は以下の構成。</p>

<ol>
  <li>意識</li>
  <li>自己意識</li>
  <li>理性　←今回読む箇所</li>
  <li>精神</li>
  <li>宗教</li>
  <li>絶対知</li>
</ol>

<h2 id="前回までのまとめ">前回までのまとめ</h2>

<p>「1.意識」により、「全てが自己である」という境地にたどり着いた。この結果、カント的な二元論で生じることになる「外部にある事物について語ることができるか」という問題が解消される。</p>

<p>「2.自己意識」からはその成果を受け、国家論の話になる。「相手を否定しよう」という本性を持つ人間同士が出会うことで、生命を賭した闘争が行われ、社会が形成される。闘争に勝利したものが主人となり、敗北したものは奴隷となる。</p>

<p>主人には発展性が無いが、奴隷は労働を介して意識を発展させる余地がある。奴隷が成長し、より優れた段階まで自らの精神を発展させて、やがて革命によって主人を打倒する、という世界観を持っているようだ。</p>

<p>ホッブズ、ロック、ルソーの国家論の影響があったり、フランス革命を参考にしてたりはするが、具体的に歴史を追う、という叙述の仕方はしていない。ひたすら「意識がどのように発展するか」に焦点を当てているのが特徴。そのため、発展の原動力が不明で、記述に恣意的、わかりにくい箇所がある。</p>

<p>「2.自己意識」では、以下の段階まで進んだ。</p>

<ol>
  <li>ストア主義</li>
  <li>懐疑主義</li>
  <li>不幸な意識</li>
  <li>理性</li>
</ol>

<p>前回最後に到達した「理性」は、「全てが自己である」ことを自覚している段階である。「理性」に到達した自己意識がどのような振る舞いをして、次の「精神」に至るかが、今回読む箇所で書かれる。</p>

<p>「精神」とは、個を超えた普遍的な意識である。我々が物事について考えるとき、個人の立場ではなく、民族、あるいは国家といった普遍的な立場で考えることがある。これをヘーゲルは、「精神」と呼んでいるのだ。</p>

<h2 id="3理性の概要">「3.理性」の概要</h2>

<p>「3.理性」は、以下の構造になっている。</p>

<p>A.観察する理性</p>

<p>B.理性的な自己意識がじぶん自身をつうじて現実化されること</p>

<p>C.自身にとって、それ自体として、それ自身だけで実在的である個体性</p>

<p>この三つは相互に連関していない。</p>

<p>理性から精神に至る過程として、A～Cの三つのルートをヘーゲルが思いつき、それを載せたということのようだ。</p>

<p>A: 色々な対象を観察するが、最終的に「観察する」という立場が誤りだと気づく→精神へ</p>

<p>B: 国家内で個人が持つ道徳が、やがて普遍的なものに変化する→精神へ</p>

<p>C: 仕事に従事している中、全体を縛る普遍的な法則の存在に気づく→精神へ</p>

<p>「1.意識」ではまずまず、「2.自己意識」ではそこそこ、整理して議論をしていたが、「3.理性」の議論はかなりとっ散らかっていて、文章的にも読みにくい箇所が多い。草稿段階の不完全なものをそのまま載せたような叙述になっている。</p>

<h2 id="a-観察する理性">A 観察する理性</h2>

<p>観察する理性は、次の段階をたどる。</p>

<ol>
  <li>外部のものの観察</li>
  <li>自己</li>
  <li>心理学</li>
  <li>人相術、頭蓋論</li>
</ol>

<h3 id="外部のものの観察">外部のものの観察</h3>

<p>最初は、外的に存在するものの分析を行う。</p>

<p>有機体と非有機体の区別、神経システム、筋肉システム、内蔵システムという有機的な体系の把握、といったように段階を経ていき、普遍的な生命一般の内に個別の生命がある、という認識に至る。だが、それ以上に進むことができず立ち止まり、自己自身に向かうことになる。</p>

<h3 id="自己">自己</h3>

<p>ここでは、自己の思考の諸法則を考察することになるが、すぐに限界に行き当たる。ここで見いだされるものは、ただの形式でしかなく、内容を欠いているからだ。</p>

<h3 id="心理学">心理学</h3>

<p>なぜここまで失敗したかというと、自分と対象とを分けて考察していたからだ。そこで、この両者の関係性の考察がなされることになる。それが心理学だ。</p>

<p>だが、それは以下のジレンマに行き着くことになる。</p>

<ol>
  <li>全体を優先する思考:自己を全体に適合しようとする主体として、人間を捉える。例えば既存の習俗、習慣、思考様式に自らを適合させるように</li>
  <li>個を優先する思考:自己に適合するよう、全体を作り変える主体として、人間を捉える</li>
</ol>

<p>人間は環境に規定される存在であるが、同時にそれを変化させる主体でもある。「環境に規定される」という点だけで説明することには無理があるが、だからといって「変化させる主体」という点だけで説明することもできない。こうして、心理学もやはり失敗することになる。</p>

<blockquote>
  <p>つまり個体は、じぶんに流れこみ影響を与える現実の奔流を、そのなすがままにさせておくか、あるいは個体がその奔流を断ち切って?倒するか、そのどちらかなのだ。かくてしかし、心理学的必然性なるものは一箇の空虚なことばとなる。だから、そのような影響を有するとされたものについても、否みようもない可能性が現にあるのであって、要するにそれは影響をもたなかったかもしれないのである。</p>
</blockquote>

<h3 id="人相術頭蓋論">人相術、頭蓋論</h3>

<p>心理学が失敗したのは、「根源的に規定されながら、それ自体が自由に行動するもの」である人間を、うまく説明できなかったからである。</p>

<p>この条件を満たすものとして、身体がある。身体は、周囲の状況によって成立したものであり、なおかつ、人間が自由に動かして決定できるものである。ここから、人相術、あるいは頭蓋論が生じる。</p>

<p>だがこれも、考察が進むことで妥当性を失う。</p>

<p>ここで言う身体は、その領域を広げることができる。人間は、話し、文字を刻み、加工する等の方法で、外的なものに影響を及ぼすことができる。それは、ある面ではその人間の内面を示すものだ。自身の内にある自らの本質を、外的対象のうちに移動することになるのである。「何が自己の内にあり、何が自己の外にあるのか」というそもそもの観点自体が、正当性を失うのである。</p>

<h2 id="b-理性的な自己意識がじぶん自身をつうじて現実化されること">B 理性的な自己意識がじぶん自身をつうじて現実化されること</h2>

<p>ここでは、国家において個人がどのようにして、道徳的な観念を形成するか、という観点で論じられる。</p>

<h3 id="人倫">人倫</h3>

<p>最初の段階が人倫である。個と国家とが緊密に結びついている原始的な社会を想定すれば、わかりやすいだろう。</p>

<p>国家は、実体性を持つものとして強く意識されている。かつそれは、法律という仕方で各人を強く縛っている。その法律は、一般に習俗と呼ばれる。</p>

<p>そこでなされる労働は、個人の欲求に従うものであると同時に、国家的なものでもある。何を欲求し、どの労働をするかは、その者の所属する国家に規定されるからだ。そして、その労働は、その労働を行った個人だけではなく、他の構成員も満足させるものになるだろう。そして、この労働を通じて、自身が個ではなく、民族という普遍的な存在であることを見出すのだ。</p>

<blockquote>
  <p>個体が遂行する純粋に個別的な行為といとなみは、さまざまな欲求と関係している。それらの欲求は、個体が自然的存在者として、すなわち存在する個別性として有しているものである。個体にぞくするこのもっともありふれた機能さえ、それが無に帰することなく、現実性を手にするために、〔個体を〕維持する普遍的な媒体をつうじて生起している。つまり、民族全体の威力によって生起しているのである。しかも、みずからの行為一般について、それがこのように存立する形式だけを個体は、普遍的な実体において手にしているだけではない。同様にまたその内容をも得ているのだ。個体のなすところは、すべてのひとが一般に熟練していることがらであり、習俗である。</p>
</blockquote>

<h3 id="道徳">道徳</h3>

<p>人倫段階の法律には、絶対性が欠けているという欠点がある。そこで命じられることは、特定の集団に通じるものでしかないのだ。</p>

<p>人倫段階においては、個は全体に埋もれていた。だがやがて、個は個としてのあり方を自覚するようになる。そして、あらたに道徳の創造を試みる。</p>

<p>「道徳」とは、普遍的かつ法則を備えたものである。人倫段階とは異なり、最初に善、すなわち「こうあるべきもの」があって、それに個が従属する形になるのだ。</p>

<p>この運動を、ヘーゲルはa b cの三つの段階で分けて記述している。それぞれ</p>

<p>a ゲーテ『ファウスト』
b シラー『群盗』
c セルバンテス『ドン・キホーテ』</p>

<p>をモチーフにするという、凝ったことをしている。</p>

<h4 id="a-快楽と必然性">a 快楽と必然性</h4>

<p>道徳を実現しようとする行為は、壁にぶち当たる。道徳を説いたからといって、民族全体が変化するわけではないからだ。世界は必然的なものと映り、無力感に陥るだろう。
それに、たとえ自身の説いた善が実現したとしても、満足を得られるわけではない。実現した善は自己の手を離れ、現実に属するものになってしまう。自らが為したことが、圧倒的な威力として自分自身に跳ね返ってきてしまうのだ。</p>

<p>こうして、自身のうちに疎遠なものを意識し、激昂、焦燥、錯乱の状態に至ることになる。</p>

<blockquote>
  <p>ここで生起している移行は、「一」という形式から普遍性という形式へのそれである。移行はつまり、ひとつの絶対的な抽象からもうひとつの絶対的抽象へ、純粋な対自的存在〔自立的存在〕にぞくする目的から──そのような存在は他者たちとの共同を投げすてているものだ──純粋にその反対となるものへ、しかしそのことでおなじく抽象的な自体的存在であるものへと生起している。この件は、かくてその現象からすると、個体がただ没落し〔その根拠へといたり〕、個別的なありかたの絶対的な儚さが、やはり酷薄で、しかし継ぎ目のない現実に突きあたって砕けてしまったかのものであるように見える。──個体も〔とはいえ〕意識であるかぎり、じぶん自身とじぶんとは反対のものとの統一であるから、この没落はそれでもなお個体に対し存在している。個体が目的とし、また実現したところも個体に意識されている。それは個体にとって本質であったものと、それ自体として実在であるものとのあいだの矛盾についても同様である。個体が経験するのは二重の意味であって、その二重の意味は個体がなしたところにふくまれている。個体のなしたこととはすなわち、みずからの生命レーベンを受けとることであったが、個体が生命を受けとったことによって、しかし個体はむしろ死を掴んでしまったのである〔ゲーテ『ファウスト』〕。</p>
</blockquote>

<h4 id="b-心情の法則とうぬぼれの狂気">b 心情の法則とうぬぼれの狂気</h4>

<p>一歩先の段階に進むと、aで感じた必然性とは、実際には他のものが意図した成果（心情の法則と呼ぶ）だと気づくことになる。全ての者は、自分の持つ心情の法則を実現しようとしている。それがせめぎあい、妥協の末に成り立っているのが、現状の法律であることに気づくわけだ。</p>

<blockquote>
  <p>心情の法則にとってこの必然性は矛盾しており、その必然性による受難が目のまえにある。それらを廃棄することへと、したがって個体性は向かっていることになる。個体性はかくてまた、もはや先行していた形態のように浅薄なものではない。つまり、個別的な快楽のみを意欲することがない。むしろ高邁な目的をいだく真摯なありかたをそなえたものであって、その求める快楽は、自身の卓越した本質を呈示すること、人類の福祉をつくり出すことにある〔シラー『群盗』〕。</p>
</blockquote>

<h4 id="c-徳と世のなりゆき">c 徳と世のなりゆき</h4>

<p>今までは、個としての立場から法律を追求していた。やがて、個という立場を廃棄する段階に至る。これが徳だ。こうして、「心情の法則」は「徳」にかわり、「必然」は「世のなりゆき」となる。個が廃棄され、徳は真の徳となり、またそれまで必然と思われていたものも、「世のなりゆき」というそれなりの根拠をもった可変的なものにかわるわけだ。</p>

<p>だが、徳の段階に到達したとはいっても、それを実行するのはやはり個である。それゆえ、これは世のなりゆきに敗北することになる。</p>

<blockquote>
  <p>じっさいのところ「徳の騎士」〔たとえばドン・キホーテ〕にとってみれば、じぶん自身の行為であり、たたかいであるものはもともと見せかけのたたかい〔八百長〕であって、徳の騎士といえどもそれをまじめに〔真剣な勝負と〕考えることができない。なぜなら、この騎士がじぶんの真の強さとして恃むところがあるのは、善なるものは自体的にそれ自身だけで存在するものであり、つまりは自身を完遂するものであるはず〔である以上、たたかうまでもない〕という消息だからである。──だから見せかけのたたかいということになるのであって、騎士はそれをまじめに受けとってはならないことともなるのである。騎士が敵の喉もとに突きつけ、じぶんにも突きつけられていると思うものも、それが磨りへり、傷つくことになるものも──騎士はじぶん自身の側でも敵の側でも、そのおなじものを懸けていることになる──善なるものそのものであるはずもないからだ。</p>
</blockquote>

<h2 id="c-自身にとってそれ自体としてそれ自身だけで実在的である個体性">C 自身にとって、それ自体として、それ自身だけで実在的である個体性</h2>

<p>ここでは、仕事に着目した論述をしている。</p>

<h3 id="a">a</h3>

<p>人間は労働行為により、自己の持つ本性を、外的な事物の中に実現することができる。</p>

<p>そうしてできた成果は外的なものであるがゆえに、他の者も活用することができる。例えば、自分が作り出したものでなくても、それを自分のものだと主張することができるわけだ。</p>

<p>初期の段階においては、人間は労働行為において何が重要なのかについて、明確な意識を持っていない。その行為自体に意味を見出すならば、成果について気にかける必要もなく、それを他の者のいいように任せるだろう。意識は、その行為に意味があるのか、自分自身に意味があるのか、為した事柄に意味があるのか、といったように逡巡することになる。</p>

<p>だがやがて、労働は個人だけで為されたものではなく、自分を含むあらゆる人々によって実現されたものだと気づくことになる。</p>

<blockquote>
  <p>ある個体性が、かくてなにごとかを実現しようとする。そのばあい当の個体性はかくてまた、或るものをことがらとしたかのように見える。個体性は行為し、そのことで他者たちに対するものとなる。その個体性にとって問題なのは、現実であるかに見えよう。他者たちはしたがって、くだんの個体性の行為をことがらとしてのことがらに対して関心をいだくものと考え、その目的は「ことがらそれ自体が実現されることである」ととらえて、そのことがらを実現するのが最初の個体性であろうと、他者であるじぶんたちであろうと関係がないものと受けとるのである。他者たちはこうして、当のことがらをじぶんがすでに成しとげていると指摘したり、あるいはそうでなければ、じぶんたちの側から助力を申しでて、じっさいそうしたりもする。そのようなことがあれば、前者の〔個体性の〕意識は、その意識はそこにいるものと他者たちが思いこんでいた場所から、もはや外に出てしまっている。すなわち、じぶんの行為といとなみこそ、ことがらにさいしてくだんの意識の関心を惹いているところである。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>だからことがらそのものは普遍的なものでもあり、その普遍的なものは、このようにすべてのひとびとの行為であり、おのおののひとの行為であるかぎりでのみ、一箇の存在である。それがひとつの現実であるのは、「この」意識が現実を、みずからの個別的な現実であるとともに万人の現実であると知っていることにおいてである。純粋なことがらそのものとは、さきにカテゴリーと規定されたものなのである。つまり〈私〉である存在であり、存在である〈私〉である。</p>
</blockquote>

<h3 id="b">b</h3>

<p>私の周囲にあるものは、私の所属する集団の労働の成果であり、その集積物である。ここから、「人倫的実体」が意識されることになる。</p>

<p>そこには、各人を縛る諸法則が存在する。かつ、各自はそれについて自覚しているだろう。各人がこれに基づき、「何が正しいか」という立法行為をする。だが、法則は普遍的なものでなければならないのに、具体的なことについて判断を下すというのは矛盾だ。こうして、立法行為は不可能となり、「ある内容が法則たりうるかどうか」を判断する査法行為に切り下げられることになる。</p>

<blockquote>
  <p>こうして、意識にとって対象となるものは、「真なるものである」という意義を有している。それが存在し、妥当するのは、それ自体において、またそれ自身に対して存在し、妥当するという意味にあってのことなのだ。意識にとっての対象は絶対的なことがらであり、それはもはや対立に──確信とその真理、普遍的なものと個別的なもの、目的とその実在性といった対立に──煩わされることがない。かえって絶対的なことがらが現に存在するのは、自己意識の現実的なありかた（Wirklichkeit）ならびにその行為としてである。このような絶対的なことがらがそれゆえ人倫的実体であり、その実体にかかわる意識は人倫的意識なのである。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>たほうじっさい、ことがら自身の本性からあきらかとなることがらがある。普遍的で絶対的な内容は断念されざるをえないということだ。単純な〔人倫的〕実体には──その本質は単純なものであることである──、どのような規定されたありかた〔限定性〕も、その実体において定立されるには相応しくないからである。</p>
</blockquote>

<h3 id="c">c</h3>

<p>この査法行為でも、やはり矛盾が生じる。</p>

<p>ヘーゲルは、「所有」という問題を取り上げて、それが矛盾する様を描き出す。「誰も使ってない土地を占有すること」とは適法だと判断されるが、これは同じく適法だと判断される「全員が平等であるべきである」ことと矛盾してしまう、と。</p>

<p>この矛盾がなぜ生じたかというと、判断主体が個人だったからだ。個別的な意識と、普遍的な意識とを一緒にして考察したため、矛盾が生じたのである。</p>

<p>こうして、判断主体は個から普遍的なものへと移り変わり、恣意的だった法則は真の法則となる。もはや、「それがなぜそうなのか」を問われることの無い、絶対的な法則になるのだ。</p>

<blockquote>
  <p>──問われているのが、「所有（Eigentum）が存在すべきことは絶対的な法則であるべきか」であるとしよう〔ルソー的な問題設定〕。「それ自体として、それだけで」（an und fur sich）というのは、他の目的に対する有用性のゆえにではない、ということだ。(――中略――)事物が無主であることのもとで、しかしまたまったく無主であることが考えられているわけではなく、むしろ当の事物は個別者の必要（Bedurfnis）にしたがって占有に帰するべきであり、しかも貯蔵されるためではなく、ただちに使用されるために占有に帰するべきである〔とも考えられている〕。いっぽうこのようにまったくただ偶然によって、必要のみを顧慮することは、意識をともなう存在者の本性に──ここで問題となっているのはそうした存在者にかぎられる──矛盾している。(――中略――)この場合にはそこで生じる不平等と、意識の本質とがたがいに矛盾する。意識にとっては、個別者どうしのあいだの平等が原理となるからである。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>──したがって、私が或ることがらにかんして、そこに矛盾を見いださないという理由をもって、それが法であり正義であるのではない。むしろ法であり正義であるがゆえに、それは正しいことなのである。</p>
</blockquote>]]></content><author><name>tukasa</name></author><category term="Hegel" /><summary type="html"><![CDATA[『精神現象学』は以下の構成。]]></summary></entry><entry><title type="html">『精神現象学』B 自己意識</title><link href="http://localhost:4000/2021/02/26/hegel.html" rel="alternate" type="text/html" title="『精神現象学』B 自己意識" /><published>2021-02-26T00:00:00+09:00</published><updated>2021-02-26T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/2021/02/26/hegel</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2021/02/26/hegel.html"><![CDATA[<p>『精神現象学』は以下の構成。</p>

<ol>
  <li>意識</li>
  <li>自己意識　←今回読む箇所</li>
  <li>理性</li>
  <li>精神</li>
  <li>宗教</li>
  <li>絶対知</li>
</ol>

<h2 id="前回のまとめ">前回のまとめ</h2>

<p>前回読んだ「1. 意識」で言っていたのは、要は「全ては自己である」ということだった。</p>

<ul>
  <li>存在するもの</li>
  <li>事物</li>
  <li>力</li>
</ul>

<p>これらは、実際に外的に存在するわけではない。私の持つ精神があって初めて認識できるものである。</p>

<p>「力」までいくと、もはや対象と自己という区別をつける意味すらなくなる。そして、「全てが自己である」という領域にたどり着く。感覚も、事物を知覚するのも、法則を悟性によって捉えるのも、全て精神内で起こっていることだ。このような、全てをその内に含む意識は、自己意識と呼ばれる。</p>

<p>「2.自己意識」では、これを受け、外的に存在するものについての話をする。</p>

<h2 id="ヘーゲルの世界観">ヘーゲルの世界観</h2>

<p>「1.意識」の過程で行ってきたことを見直してみよう。</p>

<p>最初の段階では、何らかの確たるものがあると思われていた。それが否定され、人間精神の内に解消される。だが、それは新たに、別の確たるものを生み出し、そしてそれが再び否定される。「存在するもの」が否定されたあと、「事物」が現れたように。「対象を否定し、自己の内に解消する」「それがまた別の対象を生じさせる」「再びそれを否定し、自己の内に解消する」という運動が、我々の根底に存在しているわけだ。</p>

<p>この運動は、生命が生存本能として持つ、欲望と同じものである。我々は、特定の対象を否定し、それを自己に一体化させようという衝動を持つ。食物であればそれを食べるという仕方で否定し、自己と一体化させるように。</p>

<p>生命は、その活動の中で、他のものを否定し、自己と一体化させる。だがそれによって全ての個体が消え去るわけではない。その否定がまた、新たな個体性を生む。他を摂取した個体は、一つの統一性を保ちながら変化をし続ける。さらには、生殖によってまた別の個体を産むことになるだろう。他によって否定されようと、それはまた別の個体への統一、新しい個体の創造につながるのだ。この運動は無限に続き、円環を描く。世界という統一体は存在するが、それは確定したものとしてではない。それが実際に意味しているのは、その内部で行われる、円環を描く運動の総体だ。</p>

<h2 id="人間社会">人間社会</h2>

<p>世界において、自立性を持つものは多数存在し、それらは自らの本性に従って動いている。ここから、人間社会がどのようにして形成されるかを考えてみよう。</p>

<p>人間が他者に会った時、最初はその他者を否定しようとする。他の否定が、人間の持つ欲望の本性だからだ。自立的な生命を否定し、それが自己と同じものであると確信しよう、という衝動を持つのである。だが、その他者も当然、同じ本性を持つ。こうして、相手の自立性を否定し、自己の自立性を証明するための、生死を賭した闘争が始まる。
この結果、闘争に勝利したものは主人となり、敗北したものは奴隷となる。ここで主人となった者は、奴隷を介して事物と関係をする。一方、奴隷は労働を通じ、加工することで事物を関係することになる。</p>

<p>この両者のうち、奴隷にこそ発展性があるとヘーゲルは考える。主人は奴隷に依存しており、かつそれ以上、意識が発展する余地がない。一方奴隷は、主人に対抗して負けたことで、死というもの、すなわち自然全体についての意識を自覚している。さらに、労働によって、意識が発展する余地がある。労働とは、事物に対して自分が加工することで、それを変化させることだからだ。</p>

<h2 id="意識の発展史">意識の発展史</h2>

<p>人間の意識が、歴史の変遷に応じてどのように変化したのかについて、考察してみよう。ヘーゲルは、</p>

<ol>
  <li>ストア主義</li>
  <li>懐疑主義</li>
  <li>不幸な意識</li>
  <li>理性</li>
</ol>

<p>という段階で整理する。</p>

<h3 id="ストア主義">ストア主義</h3>

<p>対象が自己と同じものである、と自覚したのがストア主義である。実在的な区別というのは、本当は存在しない。その区別を与えているのは私の思考である。</p>

<blockquote>
  <p>ストア主義の原理はこうである。すなわち、意識とは思考する存在者であって、なんらかのものが意識に対して実在的なありかたを有するとすれば、ことばをかえれば意識に対して真であり、善であるとするならそれはひとえに、意識がそこで思考する実在としてふるまうからにほかならない、というものである。</p>
</blockquote>

<p>この境地においては、地位や身分が無意味なものになる。王という身分も奴隷という身分も、思考が作り上げたものに過ぎない。こうして、マルクス・アウレリウスのような王座にいるものであろうと、奴隷であろうと同じく、現実から身を引いて思索のうちに引きこもり、安息を得ようという発想をする。</p>

<p>ストア主義の限界は、現実に存在するものに目を向けていないことにある。生の充実が欠落しているのだ。真なるもの、善、徳などについて確かに語ってはいるが、それは精神を一時的に高揚させるだけの、退屈なものである。</p>

<h3 id="懐疑主義">懐疑主義</h3>

<p>ストア主義から一歩進み、現実に目を向けたのが懐疑主義である。</p>

<p>そこにおいて意識されるのは、事物の否定だ。最初は確たるものだと思っていた事物が否定される過程を、ひたすら観察することになる。一方、その否定の中で、それを観察する側にいる我、というものは確たるものとして存在する。こうして、心の平静を得ることになる。</p>

<h3 id="不幸な意識">不幸な意識</h3>

<p>懐疑主義では、消え去る事物と確固たる自己の間を行ったり来たりして、その両者が統合することはなかった。この矛盾を意識するのが、不幸な意識である。</p>

<p>これは、両者が実は同一のものである、という真の認識に近づくことになる。消え去る個々の事物と、確固たる自己をつなぐ中間に存在するものについて、徐々に意識することになるわけだ。それは、実践的には、その中間にあるものに、我意、決断、といったものを投げ出す。私の持つ自分のこだわりに意味なんて無い、なすがままに任せよ、という自己を放り投げる境地だ。また同時に、個物についてのこだわりも投げ出すことになるだろう。外的な所有物を諦める、という形でだ。宗教者の境地と言ってもいいかもしれない。</p>

<h3 id="理性へ">理性へ</h3>

<p>ここでは、自分の意志を他者の意志とし、個別的なものを放棄して普遍に至るということを行っている。我にとらわれる段階から一歩進んでいるわけだ。</p>

<p>ただ、この段階では、未だ自己と対象との区別を廃棄しているわけではない。これを自覚するのが、理性の過程である。</p>

<h2 id="今回のまとめ">今回のまとめ</h2>

<ul>
  <li>ヘーゲルの世界観</li>
  <li>ヘーゲルは意識の発展史として歴史を捉えている</li>
</ul>

<p>の二点を抑えておけば十分だと思われる。</p>

<p>ヘーゲルの世界観は、個物の欲望を基礎に置いたもの。スピノザの世界観と似ている。ただ、カント的な二元論を前提にしていると、「1.意識」の過程を経由し、「外的に存在するものをなぜ把握できるか」について解決しておく必要があったということなのだろう。</p>

<p>歴史的な段階について考察してたり、人間の基礎に欲望を置いていたり、社会の形成について語っていたりと、内容それ自体を見れば唯物論的だ。ヘーゲルがカントの二元論を前提とし、それと整合性を合わせようとして認識論から開始したため、用語でも、理論でも、無駄にわかりにくいものになっているのではないか。唯物史観が出てきて、ヘーゲルを逆立ちした唯物論者だといって批判する理論が出てくるのも当然に思える。</p>]]></content><author><name>tukasa</name></author><category term="Hegel" /><summary type="html"><![CDATA[『精神現象学』は以下の構成。]]></summary></entry><entry><title type="html">『精神現象学』A 意識</title><link href="http://localhost:4000/2021/02/15/hegel.html" rel="alternate" type="text/html" title="『精神現象学』A 意識" /><published>2021-02-15T00:00:00+09:00</published><updated>2021-02-15T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/2021/02/15/hegel</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2021/02/15/hegel.html"><![CDATA[<h2 id="ヘーゲルについて">ヘーゲルについて</h2>

<ul>
  <li>Georg Wilhelm Friedrich Hegel</li>
  <li>1770年8月27日 - 1831年11月14日</li>
</ul>

<h3 id="他の哲学者">他の哲学者</h3>

<ul>
  <li>デイヴィッド・ヒューム　1711年4月26日 - 1776年8月25日</li>
  <li>イマヌエル・カント　1724年4月22日 - 1804年2月12日</li>
  <li>ルートヴィヒ・アンドレアス・フォイエルバッハ　1804年7月28日 - 1872年9月13日</li>
  <li>カール・マルクス　1818年5月5日 - 1883年3月14日</li>
  <li>フリードリヒ・エンゲルス　1820年11月28日 - 1895年8月5日</li>
</ul>

<h3 id="著作">著作</h3>

<p>生前に出版したのは以下。</p>

<ul>
  <li>精神現象学（ドイツ語: Phanomenologie des Geistes、1807年）</li>
  <li>大論理学（ドイツ語: Wissenschaft der Logik、1812-16年）</li>
  <li>エンチクロペディー（ドイツ語: Enzyklopaedie der philosophischen Wissenschaften、1817年、1827年、1830年）</li>
  <li>法哲学（綱要）（ドイツ語: Grundlinien der Philosophie des Rechts、1821年）</li>
</ul>

<p>他に、弟子が講義ノートをまとめて出版した本がある。<br />
『大論理学』の大は、エンチクロペディーにある「論理学」と区分するために通例として付けられているだけ。ドイツ語をそのまま訳すと『論理学』になる。<br />
『精神現象学』『大論理学』『法哲学』が三大著作。『法哲学』は近代社会を総体として把握しようとした内容なので、弁証法が何かを知りたいなら最初の二冊を読めばいい。<br />
『精神現象学』で絶対精神にたどり着いたのちに、『大論理学』で世界を論理で説明しなおすという構成。『精神現象学』を通読したあと、『大論理学』がどういう方法をとってるかをさらっと知れば、ヘーゲル理解としてはおそらく十分。</p>

<h3 id="精神現象学の構成">精神現象学の構成</h3>

<ol>
  <li>意識</li>
  <li>自己意識</li>
  <li>理性</li>
  <li>精神</li>
  <li>宗教</li>
  <li>絶対知</li>
</ol>

<p>今回読むのは、1. 意識の箇所。「感覚的確信」「知覚」「力と悟性」で構成されている。</p>

<h2 id="二元論の前提">二元論の前提</h2>

<p>ヘーゲルは、ヒュームやカントの二元論を前提にして議論をしている。精神が優位であり、物質は精神を介してのみ捉えられるものである、という立場だ。<br />
この枠組みだと生じることになる、「外的対象を把握できるか」という問題について答えを出すのが、「1.意識」の目的。二元論的立場だと、私の意識に現れているものと、外的に存在するものが一致するのかが確定できなくなってしまうのだ。<br />
ヒュームは、これは不可能だとした。カントは、人間精神が物事を見る形式には共通するものがある、くらいのことしか言えなかった。</p>

<h2 id="感覚的確信">感覚的確信</h2>

<p>最初に、感覚的確信について考察する。個々の対象について把握する以前の、「いま」「ここ」「それ」という原初的な段階についてだ。この段階の認識が一番確かなものである、と主張する人がいる。だがそれは誤りである。<br />
目の前に存在するものが存在すると主張したいなら、それを指差して「ここ」「それ」「あれ」と示せばいいだろう。あるいは、今、この瞬間が存在すると主張したいなら、「いま」と言ってそれを示せばいいだろう。<br />
だが、これは実は不確かなものである。例えば夜中に、「いまは夜である」と書き記すとしよう。この真実は、翌日の昼になれば真実ではなくなっている。「いま」は夜ではなく、昼になっているからだ。<br />
これは「ここ」についても同じである。例えば樹木の前で、「ここは樹木である」と書き記したとしよう。この真実は、振り向けばそれだけで、失われることになる。そのとき、「ここ」はもはや樹木ではなく、「家屋」といった別のものになってしまうわけだ。<br />
ここから、真であるのは感覚的確信ではなく、「いま」「ここ」の背後にある普遍性であることになる。「いま」とは個別的な対象ではなく、相異なる時間を示したものである。「ここ」は特定の場所ではなく「まえ」「うしろ」「うえ」「した」「みぎ」「ひだり」といった多くの場所を示したものである。普遍的なものこそが、真なるものなのだ。では、この普遍性を与えているのは何であるかというと、それは私ということになる。</p>

<h2 id="知覚">知覚</h2>

<p>では次に、個々の対象について考察してみよう。<br />
それは、「一」でありながら、同時に多くの性質をその内に含んだものとして現れる。例えば塩を目の前にしているとすれば、それは「ここにある」と同時に、白く、辛くもあり、立方体でもある、等々の性質を備えているわけだ。<br />
では、その多様な性質を一つのものに属しているのは何だろうか。これも、やはり私によるということになる。その対象のうちに、それらの性質が含まれているわけではない。私の舌が辛いと思い、私の目が白いと捉えることで、それらは一つのものに、多数の性質を含んだものとなるのだ。この能力は、知覚と呼ばれる。</p>

<h2 id="力と悟性">力と悟性</h2>

<p>次に、我々にあらわれている事物全体、という観点から捉えてみよう。ここには、「力」が見て取れる。そこでは、一つの統一がありながらも、その中において各々のものが釣り合いを保っている。この力は、当然目に見えるものではない。<br />
この力は、法則という仕方でも捉えることができる。そこには目に見えない内なる力が働いており、それが現象という仕方で現れている。この法則は、最初は個々異なる法則として現れる。だがそれはやがて、万有引力という仕方で、全てを統一するものとして把握されることになる。この対象を把握する際の運動も、やはり人間精神が与えているものだということになる。</p>

<h2 id="自己意識">自己意識</h2>

<p>事物全体は、私の精神が与える運動によって動いている。この段階まで来ると、事物全体と、精神とを分ける意味がないのではないか、ということになる。こうして、対象＝自己という事態が成立する。<br />
自己と対象が一致した状態における意識を、ヘーゲルは自己意識と呼ぶ。ここに至ったならば、もはや自己を制限するものを意識することもない。我は無限の存在であり、これが生命の本質である。</p>

<h2 id="このあとの展開">このあとの展開</h2>

<p>こうして、「外的対象を把握できるか」という問題は解消された。<br />
これをもとに、ヘーゲルは個人と社会全体の問題について考察する。我々は社会全体のうちの個として存在するが、その両者のあいだに不一致を感じる。それは疎外感として意識されている。これはなぜ起こり、どうやって解消されるのか。<br />
自己意識が他者と出会い、そこで「生死をかけた闘争」を行う。その結果主人と奴隷との区分ができる。奴隷は主人に強いられて労働をすることになるが、そこにおいて自らの意識をより高い次元に発展させる……という内容が書かれている。</p>

<h2 id="今回のまとめ">今回のまとめ</h2>

<p>基本的に、ヘーゲルはカントの二元論の枠内での話をしている。<br />
出発点も、問題意識もカント的だ。「ここ」「いま」が客観的に存在するものではなく、自分の精神が与えたものだという主張は、カントの「空間論」「時間論」と似ている。<br />
自然法則を含め、人間精神が全てを規定しているというのもカントと同じ。<br />
自然全体に適用される法則を発見したあとに、それを与えているものが精神であると導く過程も、ニュートンのあとにカントが現れたことを念頭に置いていそうだ。<br />
ヘーゲルの特徴は、認識過程を段階を追って考察したことにある、と言えそうだ。カントの場合は、反対意見に対しての批判が中心で、そのようなことはしていなかった。</p>]]></content><author><name>tukasa</name></author><category term="Hegel" /><summary type="html"><![CDATA[ヘーゲルについて]]></summary></entry><entry><title type="html">ルソー『社会契約論』一般意志</title><link href="http://localhost:4000/2019/10/08/rousseau.html" rel="alternate" type="text/html" title="ルソー『社会契約論』一般意志" /><published>2019-10-08T00:00:00+09:00</published><updated>2019-10-08T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/2019/10/08/rousseau</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2019/10/08/rousseau.html"><![CDATA[<h2 id="構造">構造</h2>

<h3 id="問題意識">問題意識</h3>

<ul>
  <li>組織と個人の関係がテーマ。自己の利益を追求するはずの人間が組織に従うのはなぜか、そこにある不正に甘んじているのはなぜか、というのがルソーの問題意識</li>
  <li>前者についてまず考察される（今回）</li>
  <li>後者については、立法過程、執行過程を見た後で考察される（次回予定）</li>
</ul>

<h3 id="自然状態から社会状態へ">自然状態から社会状態へ</h3>

<ul>
  <li>次のような形式の考察をする</li>
</ul>

<ol>
  <li>社会状態が存在する前の、自然状態を想定</li>
  <li>そこから各個人が集まり、社会状態が形成される過程を考える</li>
</ol>

<ul>
  <li>こうすることによって、社会的関係の基礎にあるものが見えるんじゃないか、という発想</li>
  <li>この手法はルソーの発明によるものではなく、ホッブズやロックが先行して行っている</li>
</ul>

<h3 id="自然状態の脆弱性">自然状態の脆弱性</h3>

<ul>
  <li>自然状態では、各自は自由であり、自己の欲求を実現するため、すべてのものを自己の手段として利用することが可能である</li>
  <li>しかし、それは実際的には無意味である。他のものも同様に、自分を手段として扱ってくるからだ。結果、自己の求めるものは、ほとんど達成することができない</li>
</ul>

<h3 id="克服の理論">克服の理論</h3>

<ul>
  <li>これは、個としての力が、自然全体において相対的に弱いことから生じる</li>
  <li>この脆弱性は、同じ欲求を持つもの同士の協働によって、克服することができる</li>
  <li>例えば、自分一人だけなら、それがどれだけ強大であっても、寝てる間に襲撃されることは防ぎようがないだろう。だが、複数人が協働すれば、交代で見張りに立つことでこれは解決できる。あるいは、構成員の一人が攻撃されれば、その他の構成員全てで反撃するという状況を作れば、容易に襲われなくなるだろう</li>
  <li>協働の前後で、各個人が自然に対して持つ力量が変化したわけではない。しかし、「多数の個体があたかも一つの個体であるかのように動く」ことで、自然において、より強大な存在になれるわけだ</li>
  <li>組織状態とは、「一つの判断のもと、各自が労力を提供する状態」である。その結果として、各自の利益を実現するわけである。一方、それまでの状態は、「各自が各自の判断のもと、各自の労力を利用している状態」と整理される</li>
</ul>

<h3 id="難点">難点</h3>

<ul>
  <li>だが、ここには難点がある。全体の判断に従うことは、自己の判断の放棄を意味する。これまで、それが自己の生存を確保するための唯一の根拠だった。全体の判断が、必ず自己の利益を実現すると言い切れるだろうか？自己の持つ労力がいいように利用され、自己の利益が実現されない事態になるのではないか？この難点が解決されない限り、組織に所属することは不可能になるわけである</li>
</ul>

<h3 id="解答">解答</h3>

<ul>
  <li>構成員すべてが同時に、自己の判断を放棄することにより、これは可能になる</li>
  <li>このとき、各自が自己の利益を追求しようとすれば、それは組織全体の利益を考慮することになる。その組織全体の力によってでしか、自己の利益は実現できないのだから</li>
  <li>また、組織の意志を決定する過程で、不当な要求を通そうと試みる者も生じないだろう。そこでなされた決定は、等しく自分にも降りかかるのだから</li>
</ul>

<h2 id="導かれること">導かれること</h2>

<ul>
  <li>組織の本質は、「一つの判断のもとに、構成員が労力を提供する」ことにある</li>
  <li>組織に従うのは、それによって自己の利益を実現するためである</li>
  <li>組織に従い、何らかの労力を提供しているのは、それが共通利害の実現に必須だと意識し、かつ、他の構成員も同じように労力を提供していると思っているからである</li>
</ul>

<h2 id="概念の説明">概念の説明</h2>

<h3 id="一般意志">一般意志</h3>

<ul>
  <li>組織は、あたかもそれが一個の個体であるかのように、自己の最善を意識し、それを実現するために行動することになる</li>
  <li>構成員の目的が一致し、かつ平等性が担保されている組織であれば、組織の最善を把握することは容易である。自己の利益を考えれば、それが組織の利益を考えることになるのだから。そしてそれは、その他の構成員についても同様である</li>
  <li>構成員は、物理的には別々の個体である。だが、上の条件により、組織の最善について各自でバラバラに考えながらも、そこで考えることは一致する。ただ、各人の持つ個々の情報量の差により、それを実現するための方法が細部で異なっているだけである</li>
  <li>構成員が共有している、組織全体の意志を、一般意志と呼ぶ。「我々に共通の、○○という目的を達成するためには、〇〇が適切である」という形で語られるものがそれである。</li>
  <li>通常、人間は個々の組織に所属しており、常に一つの組織の最善のみを意識しているわけではない。そしてそれは、各自でバラバラである。それは、一般意志と対比して、特殊意志と呼ばれる。また、そのバラバラの特殊意志を単純に合計したものを、全体意志と呼ぶ。それは、一般意志とは異なり、一致する根拠が存在しない</li>
</ul>

<h3 id="社会契約">社会契約</h3>

<ul>
  <li>自然状態のどこかの場面で、各個人が集まり、何かしらの契約をして社会状態を形成した、というわけではない</li>
  <li>組織が存在する以上、暗黙であれ何であれ、必ず前提としている条件がある。それを明らかにしよう、というのが上の議論だった</li>
  <li>社会契約という言い方になっているのは、この考察手法を最初に考案したホッブズが、社会状態への移行過程で契約があった、と主張し、それにルソーが引きずられているためと思われる</li>
</ul>]]></content><author><name>tukasa</name></author><category term="Rousseau" /><summary type="html"><![CDATA[構造]]></summary></entry><entry><title type="html">ライプニッツ『モナドロジー』</title><link href="http://localhost:4000/2017/10/11/leibniz.html" rel="alternate" type="text/html" title="ライプニッツ『モナドロジー』" /><published>2017-10-11T00:00:00+09:00</published><updated>2017-10-11T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/2017/10/11/leibniz</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2017/10/11/leibniz.html"><![CDATA[<ul>
  <li>デカルト、スピノザのやったことと同じ問題意識</li>
  <li>デカルトは３つの実体を想定した。だが、それでは説明が不充分。精神は複数存在するから</li>
  <li>その時には諸々の難問が生じるだろう</li>
  <li>それを解消する仮説がモナドロジー。「微小表象によって構成されるモナド」と「予定調和」がポイント</li>
  <li>革新的なのは前者で後者は凡庸、よくありそうな理論</li>
</ul>

<h2 id="解決すべき難問">解決すべき難問</h2>

<ul>
  <li>死後の魂について。増え過ぎたりしないか。いつ生じるのかなど</li>
  <li>他者に魂を認めるなら、動物や植物はどうなるのだ</li>
</ul>

<h2 id="モナド">モナド</h2>

<h3 id="微小表象">微小表象</h3>

<ul>
  <li>微小表象によって構成されているものがモナドだという発想</li>
  <li>物体が微小物体を想定すればうまく説明できることのアナロジー</li>
  <li>モナドがメインではなく、表象がメイン。それが微小物質のように各地にちらばっている。ある表象をしたとしてもそれは自分が意識しているわけではなく、ある表象が集まってそうなっているだけだ</li>
  <li>表象を物質化しているという点で非常にトリッキー</li>
  <li>その表象にも個々の段階があり、無意識なものでも精神は構成されている。そして、曖昧な表象で成り立っているのが動物。そこにはグレードがある。そして死とは、表象が曖昧になることである</li>
</ul>

<h3 id="難問の解決">難問の解決</h3>

<ul>
  <li>どこから魂が生まれるのかだとか、死んだらそれはどこにいくのかだとか、魂が増え過ぎたりしないかだとかの難問が、解決される。あるのは個々の表象のみで、それがある形を形成し、後に崩れるというだけでしかないから</li>
  <li>また、死とは何かという問題も答えら得れるし、動物や植物に魂はあるのかという問題にも答えられる。いってみれば無機質なものはなく、すべては生命で満ち溢れてもいるのだ</li>
</ul>

<h3 id="記憶判断自我">記憶、判断、自我</h3>

<ul>
  <li>２６あたりから、記憶などについて語られる</li>
  <li>ここからは、前のモナド論と一貫性はない。微小表象から説明しているわけではない。ただ、人間精神というものを説明するためには、記憶といったこれらのものについて述べる必要があり、この箇所を設けたのだと思われる</li>
  <li>記憶とは何か、意識とは何か、反省とは何かについて全く説明されていない。</li>
</ul>

<h2 id="予定調和">予定調和</h2>

<h3 id="モナド間の調和">モナド間の調和</h3>

<ul>
  <li>最初に、事実的真理と論理的真理という２つの区別がある、そして前者を辿っていくと神に行き着く、という話をする。物事の系列を遡れば無限後退に陥るから、最初にそれを作ったやつがいるはずだ、そしてそれが神だという凡庸な議論</li>
  <li>その神が、個々のモナドを作り、それらをうまくコントロールする。モナド間の交流というのは実は見せかけで、あるのは神による予定調和のみ。だから、「各々が自由意志を持っていながらどうやって相互に影響を与えるのか」という難問は解決される。実は与えているように見えるだけで、それは神によってそうなってるだけなのだ</li>
</ul>

<h3 id="デカルトスピノザからのパクリ">デカルト、スピノザからのパクリ</h3>

<ul>
  <li>神の存在証明だとか本質についての議論だとか、能動性、受動性の箇所だとかはすべてデカルト、スピノザと同じもの。だから部分部分だけみれば筋が通っているものの、ライプニッツはあまり理解せずに勝手に用いているだけだから、そこだけ読んでも理解できない。</li>
</ul>

<h3 id="弁神論">弁神論</h3>

<ul>
  <li>個々の境遇について文句をいってはならないとか、神を崇めよとか、神の国を作ろうとか、そういう議論を最後の方で熱っぽくしている</li>
  <li>個々のものが陥っている問題を解消しよう、というよりは、キリスト教について疑っている人を相手に、それでもやはり神を信じろとオルグするのが目的の文章</li>
</ul>

<h2 id="例会で出た感想">例会で出た感想</h2>

<ul>
  <li>この理論で納得できる人は幸せ</li>
  <li>新興宗教の教説書みたいなもの。思想家としては面白い部分はあるが、哲学者ではない</li>
  <li>池の中にも生物が溢れているという比喩などは、ヘラクレイトスや禅のお坊さんみたいで、思想家としては面白い</li>
  <li>モナドロジーという表題でイメージしたのとは異なり、神をどう体系づけるかという話だった。モナドの話は最初だけで終わった</li>
  <li>なんでこのひとの理論が今まで生き残っているんだろう？哲学史的に意義があるようには見えない→キリスト教にはもってこいだったからでは？カントやフッサールの影響？</li>
</ul>]]></content><author><name>tukasa</name></author><category term="Leibniz" /><summary type="html"><![CDATA[デカルト、スピノザのやったことと同じ問題意識 デカルトは３つの実体を想定した。だが、それでは説明が不充分。精神は複数存在するから その時には諸々の難問が生じるだろう それを解消する仮説がモナドロジー。「微小表象によって構成されるモナド」と「予定調和」がポイント 革新的なのは前者で後者は凡庸、よくありそうな理論]]></summary></entry></feed>